%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Opções Americanas}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Opções americanas podem ser exercidas a qualquer momento entre o tempo de assinatura de contrato e a
data final.  Assim quem compra a opção deve avaliar a cada momento se deve continuar com a opção  ou
deve executá-la imediatamente.  Baseado na teoria desenvolvida no Capítulo\myref{chapter: opcoes
europeias}, devemos  verificar se a esperança de valor futuro (sob a probabilidade neutra a risco)
descontado da opção é maior ou menor que o valor de execução imediata. No caso de opções bermudianas
o problema é similar mas com menos opções de tempo de execução: ao invés de diários eles podem ser
semanais ou quinzenais por exemplo.

Para fazer o estudo matemático das opções americanas,
incluindo uma fórmula fechada, ao invés de uma formula recursiva, introduziremos
um importante objeto de processos estocásticos, o \textbf{tempo de parada}.
Além disso revisitaremos martingais e apresentaremos funções convexas com
aplicações em finanças.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Precificação e Hedge}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Como uma opção americana oferece mais possibilidades para quem as possui, claro
que seu valor será maior ou igual a uma opção europeia do mesmo tipo. Ainda
assim, veremos que no caso de call europeias o valor é igual. 

\begin{definicao}[Valor Intrínseco]\label{def: }
   Dizemos que o \textbf{valor intrínseco} de uma opção no tempo $n$ é o quanto
   seu proprietário receberá caso possa executar a opção neste tempo $n$, seu valor de execução
   imediata. % no tempo $n$.
\end{definicao} 

Note que opção europeia somente pode ser executada no tempo final $N$, e
portanto possui valor intrínseco somente em seu tempo final.
No caso de opção americana, supomos que o seu \textbf{valor intrínseco} 
 é $G_n\geq 0$,   um  processo estocástico adaptado (depende somente dos lançamentos de moeda
$w_1\cdots w_n$). Isto inclui o caso mais simples onde temos uma função de payoff $g\geq 0$
que depende somente do valor da ação, e portanto $G_n=g(S_n)$. 
Abrange também opções asiáticas, como por exemplo o put asiático com strike $K$:
\[G_n= \left(K-\frac{\sum_{i=0}^n S_i}{n+1}\right)^+.
\]
%dependerá dos valores da ação ao longo do caminho: $S_0,\ldots, S_n$.
%Mais explicitamente, se $m_n(s_0, \ldots, s_n)=

%Vamos apresentar  a forma de precificar um  
% cujo payoff é dado por $g\geq 0$,
\textbf{Adaptaremos} a 
\myrefeq{eq: recursao valor opcao},
que precifica opções europeias. Seria bom antes revê-la.
Precificamos a opção americana (e as bermudianas) da seguinte forma:
\begin{enumerate}
    \item O valor $V_N$ da opção no tempo final $N$ é o valor intrínseco: $V_N=G_N\geq 0$. 
    %função de payoff: 
    \item A cada tempo $n=N-1, \ldots, 0$ quem tiver a opção vai comparar:
	\begin{itemize}
	   \item a expectativa de valor futuro da opção, sob a probabilidade neutra a risco, trazida a tempo
	presente, isto é $\wE_n(V_{n+1})/(1+r)$; 
	   \item  seu valor intrínseco $G_n$.
	\end{itemize}
	O valor $V_n$ da opção no tempo $n$ será o maior dos
	dois: (a) \textbf{expectativa de valor futuro trazida a tempo} presente versus
	\textbf{valor intrínseco}.
	Em resumo, $V_n=\max[G_n,\ \ \wE_n(V_{n+1})/(1+r)]$.
    \item No caso de opções \textbf{bermudianas}, em que a execução antecipada é
    permitida somente em certas datas (digamos toda quinta-feira), temos dois
    casos: (a) Se $n$ é uma data em que se pode executar a opção
    antecipadamente, utilizamos a fórmula de 2; $V_n=\max [\cdots]$; (b) caso contrário 
    $V_n=\wE_n(V_{n+1})/(1+r)$.
\end{enumerate}
%Assim, considerando que o payoff $g\geq 0$ depende somente do valor da ação e que os juros são fixos, 
Em resumo, obtemos a fórmula recursiva de precificação
de \textbf{opções americanas}  (para opções \textbf{bermudianas} a modificação é
simples e deixamos para o leitor -- no resto do capítulo, exceto nos exercícios,
focamos em opções americanas):
\begin{equation} \label{eq: recursao valor opcao americana}
   \begin{split}
   %V_N &= \max[g(S_N),\ \ 0],\\
   V_N &= G_N\geq 0,\\
   %V_n(w_1\cdots w_n) &= \max\left[g(S_n),\ \ 
   V_n &= \max\left[G_n,\ \ 
                                  \dfrac{\wE_n[V_{n+1}]}{1+r}
                                  %\dfrac{\wE_n[V_n](w_1\cdots w_n)}{1+r}
                                   %\dfrac{\widetilde p V_{n+1}(w_1\cdots w_n H) + \widetilde q V_{n+1}(w_1\cdots w_n T)}{1+r}
			      \right], 
        \quad\text{para}\  n=N-1, \ldots, 0,
   \end{split}
\end{equation}
onde,
\[
   \wE_n[V_{n+1}](w_1\cdots w_n)=
                          \wpp V_{n+1}(w_1\cdots w_n H) +
			  \wqq V_{n+1}(w_1\cdots w_n T).
\]
    Note que \textbf{caso} o valor intrínseco seja \textbf{sempre menor ou
    igual}
    que a expectativa de valor futuro, a opção americana terá \textbf{o mesmo valor}
    que a europeia. O valor da opção americana vai superar a europeia somente
    se em algum ponto $G_n > \wE_n[V_{n+1}]/(1+r)$.

%Caso o payoff $g$ dependa da história dos valores basta substituir por $g(S_0,
%\ldots, S_n)$ nos lugares apropriados. Caso os juros dependam do caminho e do tempo substituir $r$ por
%$r_{n}(w_1\cdots w_{n})$.

%\begin{observacao}%[]\label{obs: }
%Em alguns livros não se assume que o payoff $g$ é maior ou igual a 0. Nestes
%livros é necessário modificar ligeiramente a fórmula acima e escrever que
%\[ V_N = \max[G(S_N),\ \ 0].\]
%Optamos, por coerência com opções europeias, que o payoff é sempre não-negativo.
%\end{observacao} 

\begin{exemplo}\label{exemplo: americana put 4}
Considere uma ação cujos valores diários são dados pela árvore abaixo.
\begin{center}
    \arvoreTresRecombinante{4}{3.2}{4.8}{2.56}{3.84}{5.76}{S} 
\end{center}
Sabendo que os juros são de 10\% ao dia, determine o valor de uma opção americana do
tipo put com strike 4.
\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
Tente obter os valores que apresentamos utilizando as fórmulas.
% Geramos como o código em Júlia:  opcao_americana(2, 4, 1.2, 0.8, 0.1, put, 4,1)
%N= 2    S0=4 u=1.2 d=0.8  r=10.0%  strike= 4
%p= 0.75
Mas da árvore obtemos $S_0=4, u=1.2, d=0.8$. Além disso $r=0.1$.
Calculamos que $p=0.75$.
Como é um put com strike 4, $G_n=(4-S_n)^+$, 
 \[\begin{array}{ccc}
    \hline
    \omega & S(\omega) &  V_2(\omega)=G_2(\omega)\\
    \hline
    HH & 5.76 & 0 \\
    HT & 3.84 & 0.16 \\
    TH & 3.84 & 0.16 \\
    TT & 2.56 & 1.44 \\
    \hline
    \end{array} 
\]
Do mesmo modo calculamos os valores de $V_1$  que seguem
 na tabela (valores aproximados):
 \[\begin{array}{ccccc}
    \hline
    \omega & S(\omega) & G_1(\omega) & \wE_1[V_2]/(1+r) & V_1(\omega)\\
    \hline
    H & 4.8 & 0   & 0.036 & 0.036\\
    T & 3.2 & 0.8 & 0.436 & 0.8 \\
    \hline
    \end{array} 
\]
Agora somente em $\omega=T$ o maior valor foi o de execução imediata da opção.

Finalmente no tempo zero o valor intrínseco $G_0= 0$ e a esperança de valor futuro
$0.20$.
Assim, o valor do put (colocando mais casas decimais agora) é 
$V_0=0.20661157$.
    %0.20661157024793358
Por contraste, a mesmo opção europeia (execução somente no tempo final) vale 
$0.123$
%0.12396694214876008

Olhando da ótica de quem \textbf{compra esta opção}, veremos as decisões a cada
tempo: 
\begin{itemize}
   \item No tempo 1 ele deve executar se o \primeiro\ lançamento for $T$ e
   aguardar próximos lançamentos caso contrário.
   \item No tempo 2, tempo final:
   \begin{itemize}
       \item $HH$: Opção chega ao tempo final sem valor ($0$), e portanto não é
       executada.
       \item $HT$: Opção deve ser executada no tempo 2 com valor $0.16$.
       \item $TH$ ou $HT$: Foi executada no tempo 1 com valor $0.8$.
       Se fosse esperar até o tempo 2 poderia receber $0.16$ ou $1.44$, mas
       melhor garantir $0.8$. Este é o significado de valor imediato maior que
       esperança de valor futuro (que pode ser maior ou menor, mas em
       \textbf{média} será menor).
   \end{itemize}
\end{itemize}
\end{solexemplo}



 

\begin{exemplo}\label{exemplo: put americano strike 20}
Considere uma ação cujos valores diários são dados pela árvore abaixo.
\begin{center}
  \arvoreQuatroUpDown{16}{15/10}{1/2}{S} 
\end{center}
Sabendo que os juros diários são de 10\%, determine o valor de uma opção americana do
tipo put com strike 20.
\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
Tente obter os valores que apresentamos utilizando as fórmulas.
% Geramos como o código em Júlia: opcao_americana(3, 16, 15/10, 0.5, 0.1, put, 20,1)
% N= 3    S0=16 u=1.5 d=0.5  r=10.0%  strike= 20
% p= 0.6000000000000001
Mas da árvore obtemos $S_0=16, u=1.5, d=0.5$. Além disso $r=0.1$.
Calculamos que $p=0.6$.
Como é um put com strike 20, $G_n=(20-S_n)^+$.
Como $V_3=G_3$, $V_3(HHH)=0$, 
$V_3(HHT)=V_3(HTH)=V_3(THH)=2$,
$V_3(HTT)=V_3(THT)=V_3(TTH)=14$ e
$V_3(TTT)=18$.
Agora para os valores de $V_2$ temos que comparar o valor intrínseco $G_2$ (de
execução imediata) com o valor descontado futuro $\wE_2[V_3]/(1+r)$.
Segue na tabela (valores aproximados):
 \[\begin{array}{ccccc}
    \hline
    \omega & S(\omega) & G_2(\omega) & \wE_2[V_3]/(1+r) & V_2(\omega)\\
    \hline
    HH & 36 & 0 & 0.727 &0.727\\
    HT & 12 & 8 & 6.18 &8\\
    TH & 12 & 8 & 6.18 &8\\
    TT & 4 & 16 & 14.18 &16\\
    \hline
    \end{array} 
\]
Assim em $\omega=HT$, $TH$, $TT$, o maior valor foi dado pela execução imediata da
opção. Assim a opção americana é mais cara que a mesma opção europeia por ter
mais oportunidades de execução.
Já em $\omega=HH$ é melhor \textbf{não executar} imediatamente a opção pois a
expectativa de valor futuro é maior.

Do mesmo modo calculamos os valores de $V_1$  que seguem
 na tabela (valores aproximados):
 \[\begin{array}{ccccc}
    \hline
    \omega & S(\omega) & G_1(\omega) & \wE_1[V_2]/(1+r) & V_1(\omega)\\
    \hline
    H & 24 & 0 & 3.30 & 3.30\\
    T & 8 & 12 & 10.18 & 12\\
    \hline
    \end{array} 
\]
Agora somente em $\omega=T$ o maior valor foi o de execução imediata da opção.

Finalmente no tempo zero o valor intrínseco $G_0= 4$ e a esperança de valor futuro
$6.16$.
Assim, o valor do put (colocando mais casas decimais agora) é 
$V_0=6.16679$
%$6.166791885800$
Por contraste, a mesma opção europeia (execução somente no tempo final) vale 
$4.5439$
%$4.54395191585273$

Olhando da ótica de quem \textbf{compra esta opção}, veremos as decisões a cada
tempo: 
\begin{itemize}
   \item No tempo 1 ele deve executar se o \primeiro\ lançamento for $T$ e
   aguardar próximos lançamentos caso contrário.
   \item No tempo 2 ele deve executar se o \segundo\ lançamento for $T$.
   Juntando a informação do tempo 1, observamos quatro situações possíveis com
   relação a sequência dos 2 primeiros lançamentos:
   \begin{itemize}
       \item $HH$: aguardar 3\eiro\ lançamento.
       \item $HT$: Executar no tempo 2 com valor 8.
       \item $TH$: Executar no tempo 1 com valor 12.
       \item $TT$: Executar no tempo 1 com valor 12. Note que no tempo $2$ o
       valor seria $14.18$ mas com risco de ter saído a sequência $TH$ e receber
       $6.18$. Melhor garantir $12$ no tempo $1$ que correr o risco de no tempo
       $2$ ficar entre $6$ e $14$.
   \end{itemize}
   \item No tempo 3 ele deve executar se o 3\eiro\ lançamento for $T$, caso
   contrário a opção vai expirar valendo 0.
   Assim com $HHH$ a opção se encerra sem valer nada e com $HHT$ é executado
   com valor $2$.
\end{itemize}
\end{solexemplo}

Este resultado é bem simples, e apresentamos como lema.
\begin{lema}[Comparando com Opção Europeia]
O valor de uma opção americana  é sempre maior ou igual que uma opção europeia
com mesmo valor intrínseco no tempo final de execução.
\end{lema}
\begin{prova}
Chamando de $V_n^A$ e $V_n^E$ o valor da opção americana e europeia,
respectivamente, basta comparar a
\myrefeq{eq: recursao valor opcao} com a 
\myrefeq{eq: recursao valor opcao americana} para se ver que:
Por hipótese $V_N^A\geq V_N^E$ (no caso igual) e por indução para trás, % $n=N-1, \ldots 0$
 supondo que $V_n^A \geq V_n^E$ para algum $n$,
\[
   V_{n-1}^A \geq \frac{\wE_{n-1}[V_{n}^A]}{1+r} \geq
    \frac{\wE_{n-1}[V_{n}^E]}{1+r} =V_{n-1}^E.
\]
\end{prova}
 
O próximo teorema mostra como montar uma carteira $X_n$ \textbf{autofinanciável}
que \textbf{replique} o
valor de uma opção americana até o momento de sua execução, isto é, 
faça um \textbf{hedge} desta posição do ponto de vista de quem a \textbf{vende}.
São 4 possibilidades de execução da opção até o tempo de expiração da opção:
\label{esquema de execucao}
\begin{itemize}
    \item Se valor intrínseco $>$ esperança de valor futuro descontada:
%    \item Se valor intrínseco é \textbf{estritamente maior} que esperança de valor futuro descontada:
	\begin{itemize}
	    \item se opção \textbf{for executada}: Paga-se  $G_n$ com o hedge $X_n$ e não sobra nada.
	    \item se opção \textbf{não for executada}: Consome-se a sobra
	    $C_n>0$ e continua-se o hedge de execuções futuras com a sobra $X_n-C_n$.
	\end{itemize}
    %\item Se valor intrínseco é \textbf{menor ou igual} que esperança de valor futuro descontada:
    \item Se valor intrínseco $\leq$  esperança de valor futuro descontada:
	\begin{itemize}
	    \item se opção \textbf{for executada}: Paga-se $G_n$ com o hedge $X_n$ e
	    pode-se consumir a diferença $X_n-G_n$ (pode ser zero!).
	    \item se opção \textbf{não for executada}: Segue-se com o hedge (é o
	    caso mais normal).
	\end{itemize}
\end{itemize}

Assim, ao contrário da opção europeia, com este hedge podemos consumir
parte positiva dos recursos caso a opção:

(a)  \textbf{não seja executada} no momento certo,  quando seu valor intrínseco ficou estritamente maior que a esperança de valor
futuro;  
%Neste caso podemos consumir este excesso e seguir fazendo hedge da opção. 

(b) \textbf{seja executada} no momento errado, quando seu valor intrínseco ficou
estritamente menor que a esperança de valor futuro.

Caso o comprador da opção a execute somente no momento correto, o vendedor 
terá uma proteção perfeita contra o valor $V_n$ da opção e
não receberá nenhum valor estritamente positivo extra.
Provamos tudo isto no próximo teorema, que demonstra que este é o valor justo
pois qualquer valor abaixo desse ou acima dessa gera arbitragem.
O teorema é uma adaptação do que foi apresentado no 
Teorema\myref{teorema: opcao varios periodos}.

\begin{teorema}[Replicando Opção Americana]
   \label{thm: replicando opcao americana}
Seja $G_n\geq 0$, um processo estocástico adaptado,
o valor intrínseco de uma \textbf{opção americana}.
%, isto é, seu valor de execução imediata no tempo $n$
%que depende somente dos lançamentos de moeda $w_1\cdots w_n$ (pode depender de
%todo o caminho \textbf{até} aquele momento $n$).
Considere $V_n$ definido pela \myrefeq{eq: recursao valor opcao americana},
para $n=0, \ldots, N-1$,
\[
  \Delta_n(\omega)= \dfrac{V_{n+1}(\omega H) -  V_{n+1}(\omega T)}
  {S_{n+1}(\omega H) -  S_{n+1}(\omega T)}= \dfrac{\Delta V_{n+1}}{\Delta
  S_{n+1}},
\]
\[
   C_n= V_n - \frac{\wE_n[V_{n+1}]}{1+r}.
\]
Considere ainda a sequência de \textbf{carteiras} definidas %indutivamente
pela equação da riqueza 
\begin{equation} \label{eq: wealth equation americana}
  X_{n+1} = \Delta_n S_{n+1} + (1+r)(X_n - C_n - \Delta_nS_n), \quad \text{com}
  \quad X_0=V_0.
\end{equation}
%Esta sequência de carteiras $X_n$ é 
Ela é 
\textbf{autofinanciada}
da seguinte forma: 
%passamos do tempo $n$ para o tempo $n+1$ da seguinte forma: 
No tempo
$n$ utilizamos $X_n$ para comprar $\Delta_n$ ações,  consumir $C_n$
(pode ser zero mas não é negativo) e aplicar o que sobrar em renda fixa. No tempo $n+1$ teremos o
valor $X_{n+1}$. 

Então:

%(a) $C_n\geq 0$ para todo $n$ (podemos consumir excesso de hedge).

(a) $X_n=V_n$ para todo $n$, ou seja, \textbf{replica} o valor da opção americana.

(b) $X_n\geq G_n$ (carteira faz hedge do valor intrínseco).
%, isto é, a sequência de carteiras autofinanciadas $X_n$ 

(c) Caso se execute a opção com $G_n<V_n$ ou não se execute com
$C_n>0$, parte estritamente positiva do hedge poderá ser consumido.
Caso contrário, nenhum valor estritamente poderá ser consumido.
%$V_n=G_n>\wE_n[V_{n+1}]/(1+r)$, , o tempo ótimo de execução.

\end{teorema}
\begin{prova}
(a) 
Segue adaptação da prova do Teorema\myref{teorema: opcao varios periodos}.
Provamos por indução que $X_n=V_n$ para todo $n=0,\ldots, N$.
 O primeiro passso é parte da definição: $X_0=V_0$.
   
   Assim suponha que $X_n(\omega)=V_n(\omega)$ para todo $\omega$.
   Queremos provar que:
   $X_{n+1}(\omega H)=V_{n+1}(\omega H)$ e
   $X_{n+1}(\omega T)=V_{n+1}(\omega T)$ para todo $\omega$.
   Provamos  que $X_{n+1}(\omega H)=V_{n+1}(\omega H)$ para todo $\omega$ 
   e deixamos para o leitor provar 
   (\textit{mutatis mutandis}\footnote{Em latim: ``mude o que tem que ser
   modificado'', algo usual em Matemática, quando provamos um caso e o outro é
   simples adaptação})
   que $X_{n+1}(\omega T)=V_{n+1}(\omega T)$.

  Por (\ref{eq: wealth equation americana}), 
  \[
  \begin{split}
     X_{n+1}(\omega H)& = \Delta_n(\omega) S_{n+1}(\omega H) + (1+r)[X_n(\omega)-C_n(\omega) - \Delta_n(\omega)S_n(\omega)],\\
                      & = \Delta_n(\omega) uS_{n}(\omega) + (1+r)[X_n(\omega) -C_n(\omega) -\Delta_n(\omega)S_n(\omega)],\\
                      & = \Delta_n(\omega) S_{n}(\omega)(u-(1+r))  + (1+r)[X_n(\omega) - C_n(\omega)].
  \end{split}
\]
  Agora trataremos de cada um dos dois termos do lado direito. 
  Para o primeiro termo, usando a definição de $\Delta_n$,
   (ver passso a passo na prova do Teorema\myref{teorema: opcao varios periodos})
%\[
%  \begin{split}
%  \Delta_n(\omega)&=\dfrac{V_{n+1}(\omega H) - V_{n+1}(\omega T)} {S_{n+1}(\omega H) - S_{n+1}(\omega T)},\\
%                  &=\dfrac{V_{n+1}(\omega H) - V_{n+1}(\omega T)} {S_{n}(\omega) (u-d)}.
%  \end{split}
%\]
%  Logo,
%  \[
%  \begin{split}
%  \Delta_n(\omega) S_n(\omega) (u-(1+r))&= \dfrac{V_{n+1}(\omega H) - V_{n+1}(\omega T)} {(u-d)} (u-(1+r)),\\
%                                        &= \widetilde q (V_{n+1}(\omega H) - V_{n+1}(\omega T)).
%  \end{split}
%  \]
  \[
  \Delta_n(\omega) S_n(\omega) (u-(1+r))= \wqq [V_{n+1}(\omega H) -
  V_{n+1}(\omega T)].
  \]
   Quanto ao segundo termo, usando a hipótese de indução $X_n=V_n$, a definição
   de $C_n$ obtemos que 
\[
  \begin{split}
 (1+r)[X_n(\omega)-C_n(\omega)] 
        &= (1+r)[V_n(\omega)-C_n(\omega)] \\
	&=  \wE_n[V_{n+1}](\omega) \\
        &=\wpp V_{n+1}(\omega H) + \wqq V_{n+1}(\omega T).
  \end{split}
\]
   Juntando os dois termos, obtemos que
   \[
  \begin{split}
     X_{n+1}(\omega H) &= \wqq [V_{n+1}(\omega H) - V_{n+1}(\omega T)]+ \wpp
     V_{n+1}(\omega H) + \wqq V_{n+1}(\omega T),\\
                       &= (\wqq + \wpp) V_{n+1}(\omega H),\\
		       &= V_{n+1}(\omega H).
  \end{split}
   \]
  Assim para todo $\omega$,  $X_{n+1}(\omega H)= V_{n+1}(\omega H)$. 
%  A prova de $X_{n+1}(\omega T)=V_{n+1}(\omega T)$ para todo $\omega$ é similar, e deixamos para o leitor.

   Concluímos que $X_{n+1}=V_{n+1}$.


(b) Segue de (a) pois $X_n=V_n\geq G_n$ pela mesma equação citada em (a).

[(a)  e (b) Da \myrefeq{eq: recursao valor opcao americana} segue que
 $V_n$ é o máximo entre $G_n$ e a esperança condicional.
% Assim $C_n\geq 0$.
Assim teremos um valor estritamente positivo $C_n$ se, e somente se, deixou-se
de se executar no momento ideal. 

(c) Caso se execute a opção com $G_n<V_n=X_n$, sobrará $X_n-G_n>0$ para consumo.
Caso  não se execute a opção com $C_n>0$, este valor poderá ser consumido e o
hedge prosseguirá.
Caso contrário se executará a opção valendo $G_n=X_n$ (o valor da carteira) ou
não se executará com $C_n=0$, o que implica que $V_n=X_n=\wE_n[V_{n+1}]/(1+r)$,
um hedge perfeito do valor futuro descontado.
%$V_n=G_n>\wE_n[V_{n+1}]/(1+r)$, , o tempo ótimo de execução.
\end{prova}

  

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Opções Americanas são Supermartingais}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 
% Vamos analisar esta situação com cuidado.
% Num contrato financeiro temos duas partes: um comprador e um vendedor.
Releia o Teorema~\ref{thm: replicando opcao americana} e
 as 4 possibilidades de execução da opção americana a cada tempo na 
 página p.\pageref{esquema de execucao}.
% Vamos analisar como fazer o \textbf{hedge} de uma opção americana.
% Supondo que no tempo $n$ o vendedor possua $X_n=V_n$ na carteira, temos quatro
% cenários possíveis:
\begin{comment}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{enumerate}
    \item Se $G_n>\wE_n[V_{n+1}]/(1+r)$, ou seja, valor intrínseco
    maior que valor esperado futuro descontado, então $V_n=G_n$ (veja fórmula
    acima). 
    Assim, caso a opção:
	\begin{itemize}
	    \item seja executada pelo comprador, como $X_n=V_n=G_n$, o
		vendedor pagará a opção e não sobrará dinheiro algum.
	    \item não seja executada pelo comprador, definindo $\widetilde V_n=
		\wE_n[V_{n+1}]/(1+r)$, o vendedor ficará com $V_n-\widetilde V_n>0$ (lucro) e terá o suficiente exatamente para montar uma
		carteira que \textbf{reproduza} os valores futuros de
		$V_{n+1}$ apenas com o valor $\widetilde V_n$.  
	\end{itemize}
    \item Se $G_n \leq \wE_n[V_{n+1}]/(1+r)$, então $V_n=\widetilde
    E_n[V_{n+1}]/(1+r)$ (veja fórmula acima). 
    Assim, caso a opção:
	\begin{itemize}
	    \item seja executada pelo comprador, como $X_n=V_n\geq G_n$, o
		vendedor pagará a opção e sobrará $G_n-V_n\geq 0$ para o
		vendedor.
	    \item não seja executada pelo comprador, 
	        como $V_n=\wE_n[V_{n+1}]/(1+r)$, 
		o vendedor  terá o suficiente exatamente para montar uma
		carteira que  \textbf{reproduza} os valores futuros de
		$V_{n+1}$.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{comment}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Observe que em \textbf{duas} das quatro o vendedor terá lucro.
%dependendo do fato do comprador não executar a opção no tempo correto, quando seu valor era o maior possível. 

Assim
o que o vendedor faz é um \textbf{overheadge} do valor intrínseco pois $X_n=V_n \geq G_n$ para todo
$n$ e ele precisa estar pronto para pagar o valor intrínseco $G_n$ da opção a qualquer momento. 
Quanto a ser martingal ou supermartingal (esperança de valor futuro menor):
\begin{itemize}
    \item Nos pontos em que o valor \textbf{intrínseco}  $G_n$ supera a
	esperança de valor futuro descontado, o processo descontado \textbf{deixa} de ser um
	martingal pois como
	\[
	   V_n = G_n > \dfrac{\wE_n[V_{n+1}]}{1+r},
	\]
	dividindo por $(1+r)^n$  e definido o processo descontado $Y_n=V_n/(1+r)^n$,
	\[
	   Y_n = \dfrac{V_n}{(1+r)^n} > \dfrac{\wE_n[V_{n+1}]}{(1+r)^{n+1}} =
	   \wE_n[Y_{n+1}],
	\]
		 e portanto o processo descontado $Y_n$ é um  \textbf{supermartingal} nestes pontos.
    \item Nos pontos em que o valor \textbf{intrínseco}  $G_n$ é menor ou igual a
	esperança de valor futuro descontado, temos que 
	   \[V_n =  \dfrac{\wE_n[V_{n+1}]}{1+r},\]
		 e portanto o processo descontado $Y_n$ é um \textbf{martingal} neste pontos.
\end{itemize}
Juntando os dois casos, temos que o valor da opção americana descontada $Y_n$   é um
\textbf{supermartingal} (ver Definição\myref{def: martingal}), pois seu valor 
diminui com o tempo.
A prova está no próximo teorema,
que além disso prova que o overhedge feito por $X_n=V_n$ é o \textbf{menor possível}.
Outra forma de dizer é que o valor da \textbf{menor} carteira autofinanciável que pode pagar o
valor intrínseco $G_n$ da opção  é  $V_n$. 
\begin{teorema}[Opção Americana Descontada é um Supermartingal]\label{thm: opcao americano supermartingal}
Seja $V_n$ o valor da opção americana definida por 
(\ref{eq: recursao valor opcao americana}).
Então:

\smallskip
(a) $V_n \geq G_n$ para todo $n$. 
\qquad
(b) $\dfrac{V_n}{(1+r)^n}$ é um supermartingal.
\smallskip

(c) $V_n$ é o \textbf{menor} processo que satisfaz (a) e (b), isto é, se
\[ Y_n \geq G_n \quad\text{e}\quad   
 \dfrac{Y_n}{(1+r)^n} \ \text{é um supermartingal},
 \]
 então $V_n \leq Y_n$.
\end{teorema}
\begin{prova}
(a) Para $n=N$,
de (\ref{eq: recursao valor opcao americana}) segue que
$V_N=G_N$. Para $n<N$, como $V_n$ é o máximo que inclui $G_n$, 
$V_n \geq G_n$.

(b) De (\ref{eq: recursao valor opcao americana}), como $V_n$ é 
igual ao máximo,
\[
   V_n \geq  \dfrac{\wE_n[V_{n+1}]}{1+r}.
\]
Dividindo por $(1+r)^n$ nos dois lados e usando linearidade da esperança
condicional obtemos o resultado.

Provamos (c) por indução para trás.
%, com $n=N, \ N-1, \ldots, 0$, %$V_n\leq Y_n$, isto é, que $V_n$ é o menor processo que satisfaz (a) e (b).
Seja $Y_n$ um processo que satisfaz (a) e (b).
Para $n=N$, por
(\ref{eq: recursao valor opcao americana}) segue que
$V_N=G_N$, e por (a) $Y_N \geq G_N=V_N$.

Agora suponha que $Y_{n+1} \geq V_{n+1}$ para algum $n<N$.
Por (b) $Y_n/(1+r)^n$ é supermartingal e
multiplicando por $(1+r)^n$ os dois lados obtemos (verifique!)
\[
Y_n  \geq \dfrac{\wE_n[Y_{n+1}]}{1+r}
      \geq \dfrac{\wE_n[V_{n+1}]}{1+r}.
\]
Por (a), $Y_{n} \geq G_{n}$. 
Por (\ref{eq: recursao valor opcao americana}) 
$V_n$ é o maior entre $G_n$ e $\wE_n[V_{n+1}]/(1+r)$, ambos 
menores que $Y_{n}$. Segue que
$Y_{n} \geq V_{n}$.
\end{prova}
   Juntando este teorema com o Teorema~\ref{thm: replicando opcao americana},
concluímos que esta é a \textbf{menor carteira autofinanciada} que faz o hedge do
valor intrínseco $G_n$  sem lucro caso o comprador da opção a execute somente
no momento correto.
Trata-se do único valor que não gera arbitragem pois
um valor acima disso geraria arbitragem para o vendedor, e abaixo disso para o
comprador.

%O fato de ser um \textbf{supermartingal} garante que no instante $n$, retirado
%possivelmente certo valor
%(caso $G_n - \wE_n[V_{n+1}]/(1+r)>0$), o valor que resta, por ser um
%martingal descontado sob a probabilidade neutra à risco até o próximo instante,
%podemos reproduzir os valores de $V_{n+1}$ por meio de carteira autofinanciável,
%conforme as contas do Capítulo 2.

 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{Método Explícito para Opção Americana Vanilla}
\section{Precificação Numérica: Método Explícito}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Nesta seção implementamos um esquema numérico 
baseado na \myrefeq{eq: recursao valor opcao americana}.
Por ser quase igual à precificação de opção europeia feita pelo
Algoritmo\myref{algoritmo: preco opcao europeia},
sugerimos ao leitor que reveja o mesmo.

Assumimos que $u,d,r$ são constantes,  e portanto as probabilidades neutras
à risco $\wpp$ e $\wqq$ também o são. Assumimos que o payoff será uma função de
$S_N$ exclusivamente, ou seja, existe uma $f:\R^+\to\R^+$ tal que o valor intrínseco da
opção americana no tempo $n$ é $G_n=f(S_n)$.
Veja a Seção\myref{se: codigos em Julia americanos} para a implementação deste algoritmo
na linguagem Julia.

\begin{algorithm}[ht]\label{algoritmo: preco opcao americana}
    \caption{Precificando Opção Americana}
    \SetKwInput{Entrada}{Entrada} \SetKwInput{Saida}{Saída}
%    \SetKwInput{Resultado}{Resultado}
%    \SetKw{Print}{Print}
    \SetKw{Exit}{Exit}
    \SetKw{Or}{or}
%    \SetKw{Error}{Error}
\Entrada{$S_0,\ N,\ u,\ d,\ r,\ f$}
\Saida{$V_0$}

\lIf {($d >= 1+r$) \Or ($u <= 1+r$)}{
   \Exit Arbitragem no modelo}
$\wpp \leftarrow (1+r - d)/(u-d)$; \qquad
$\wqq \leftarrow 1-\wpp$\;
\tcc{Valor da opção no tempo final}
\lFor{$j=0$ \KwTo $N$}{
   $V[j]\leftarrow f((d)^j(u)^{N-j}S_0)$
}
\tcc{Aplicando \myrefeq{eq: recursao valor opcao americana}}
\For{$j=N-1$ \KwTo $0$}{
    \lFor{$i=0$ \KwTo $j$}{
       $V[i]\leftarrow \max[(\wpp V[i]+\wqq V[i+1])/(1+r), \
       f((d)^i(u)^{j-i}S_0)]$
    }
}
\Return Valor da opção: $V_0=V[0]$
\end{algorithm}

\begin{observacao}[Opção Americana e o Método de Monte Carlo]%\label{obs: }
O uso do método de Mon\-te Carlo para precificar opções americanas apresenta
 o seguinte problema: para decidir se devemos
executar ou não a opção em determinado momento temos que saber a esperança de valor
futuro, e como (a princípio) geramos apenas um caminho completo de cada vez
não temos como tomar esta decisão. Existem várias propostas para superar isso que deixamos 
para o leitor explorar em outros livros e fontes.
Aqui apenas exploramos levemente alguma ideia  em projeto ao final deste capítulo.
%mas não abordaremos o método de Monte Carlos para opções
%americanas, que permitem o exercício antes do tempo final.
\end{observacao} 

\begin{exemplo}
Retomamos o Exemplo\myref{exemplo: put americano strike 20}.
É um put com strike 20 no tempo $T=3$ com $u=1.5$ e $d=0.5$, $S_0=16$.
Calculamos esta opção utilizando juros  $r=10\%$.
Obtemos o valor $V_0 = 6.16679$.
Determine para qual valor converge o preço da opção quando aumentamos a
discretização do tempo no modelo JR. Gere um gráfico com o valor de $N$ e o valor 
da opção.
\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
O juros diário é dado: $r\dia=0.1$. Já a média $m\dia$ e desvio padrão $\sigma\dia$ tem
que ser calculado. No modelo JR, com $p=1/2$, temos que $m\dia=(u+d)/2=1$ e 
$\sigma\dia=(u-d)/2= 0.5$. Agora como $T=3$, o tempo final, 
tomamos $\dt=1/2^i$ com $i=0,\ldots, 14$, $N=T/\dt= 3, 3\times 2, \ldots,
3\times 2^{14}$, e utilizar o 
Algoritmo~\myref{algorithm calibrando binomial} para calcular $u_\dt$, $d_\dt$ e
$r_\dt$. Precificamos o valor da opção com estes parâmetros utilizando o 
Algoritmo~\ref{algoritmo: preco opcao americana}.
Apresentamos os resultados na Figura~\ref{fig: valor put americano 20}.
Utilizamos na escala mais fina $N=3\times 2^{14}=49152$, que corresponde
a um $\dt=3/N=2^{-14}\approx 6.10\times 10^{-5}$. 
%No caso de $r=0\%$, $V_0\approx 3.957$ e para $r=10\%$, $V_0\approx 2.2263$.
Pela figura fica clara a convergência quando $N\to\infty$, para cerca de 
%$5.742834325621866$
$5.7428$.
Deixaremos para os Projetos Computacionais o  estudo da \textbf{ordem de convergência} do método.
\end{solexemplo}

\begin{figure}[!htb]\label{fig: valor put americano 20}
\centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
	 \begin{semilogxaxis}[
    	    xlabel={$N$},
    	    ylabel={$V_0$ do Put},
		xmin=0.1, xmax=100000,
		ymin=5.7, ymax=6.2,
		%yticklabels={},
		ytick={},
    %	    xtick={1981, 1990, 1995, 2000, 2010, 2019},
		xtick={1, 10, 100, 1000, 10000, 100000},
		legend pos=north west,
		xmajorgrids=true,
		ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		]
	    \addplot[color=blue,mark=square*] table  {exemplo-opcao-americana1.txt};
	 %\end{axis}
	 \end{semilogxaxis}
    \end{tikzpicture}
%     \caption{Valor do Put com $r=0\%$}
     \caption{Valor do Put Americano  $r=10\%$}
\end{figure}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{Comparando com Opções Europeias e Funções Convexas}
\section{Funções Convexas e Desigualdade de Jensen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Funções convexas são utilizadas em diversas áreas da Matemática. Surgem
em problemas de otimização por possuírem  mínimo global. 
Por exemplo, nas teorias de equilíbrio econômico
geral (modelo de Arrow-Debreu), assume-se que os agentes econômicos
possuem função de preferência convexa e conjunto de bens que pode ser adquirido é
convexo. No caso de finanças, o payoff de um call e de um put é uma função convexa.

Nesta seção definimos conjunto e função convexa e suas conexões com probabilidade e processos
estocásticos.

\begin{definicao}[Combinação e Conjunto Convexo]\label{def: conjunto convexo}
Seja $A\subset \R^2$ (ou $\R^3$ ou $\R^n$). Dizemos que $A$ é \textbf{convexo} se para todo $u,v\in A$,
o segmento de reta que vai de $u$ até $v$ está contido em $A$, isto é, se
para todo $u,v\in A$,
\[
  (1-t)u+tv \in A \quad\text{para todo}\quad t\in[0,1].
\]
Chamamos de \textbf{combinação convexa} de $u$ e $v$ as somas $au+bv$ com $a+b=1$ e $a,b\in[0,1]$.
Assim $A$ é um \textbf{conjunto convexo} se toda \textbf{combinação convexa} de pontos de $A$ está contida em $A$.
\end{definicao}
Note que na expressão $(1-t)u + tv$, quando $t=0$ estamos em $u$, em $t=1$
estamos em $v$ e para valores intermediários, isto é, combinações convexas,
estamos entre os dois.
Em álgebra linear chamamos $au+bv$, $a,b\in\R$ de combinação linear de $u$ e
$v$. Note que uma combinação convexa é um caso particular de combinação linear,
pois
$a=(1-t)$ e $b=t$, de forma que $a+b=1$. Isto é generalizado no 
Lema\myref{lema: conjunto convexo}.

\begin{exemplo}
Apresentamos exemplos de regiões convexas e não convexas.
No caso das não-convexas descubra pontos no interior cujo segmento que os
interliga não está inteiramente contido na região.

\begin{center}
%	   \draw plot [smooth cycle] coordinates {(0,0) (1,1) (3,1) (1,0) (2,-1)};
\hfill
    \begin{tikzpicture}[scale=1.0] \draw[thick,smooth cycle] plot coordinates
    {(0,0) (0,1) (0.5, 2) (1,1) (1,0)}; \end{tikzpicture}
    %\begin{tikzpicture}[scale=1.0] \draw[thick,smooth cycle] plot coordinates {(0,0) (0,1) (1,1) (1,0)}; \end{tikzpicture}
    \hfill
    \begin{tikzpicture}[scale=1.4] \draw[thick,smooth cycle] plot coordinates
    {(0,0) (0,1) (0.6, 0.5) (1,1) (1,0)}; \end{tikzpicture}
    \hfill
    \begin{tikzpicture}[scale=1.4] \draw[thick] {(0,0)-- (0,1)-- (1,1) -- (1.5, 0.5) -- (1,0) -- (0,0)}; \end{tikzpicture}
    \hfill
    \begin{tikzpicture}[scale=1.6] \draw[thick] {(0,0)-- (0,1)-- (0.5,0.5)-- (1,1) -- (1.5, 0.5) -- (1,0) -- (0,0)}; \end{tikzpicture}
\hfill{}

\hfill
    convexa \hfill
    não-convexa \hfill
    convexa\quad\quad  \hfill
    não-convexa\quad\quad
\hfill{ }
\end{center}
\end{exemplo}
\begin{exemplo}
São conjuntos convexos em $\R^2$: círculos, elipses, triângulos, retângulos, polígonos
regulares (pentágonos, hexágonos,etc.) e segmentos de reta.

Não são conjuntos convexos em $\R^2$: circunferências 
($\{(x,y)\in\R^2; \ x^2+y^2=1\}$ (somente a linha, sem o interior), 
gráfico de funções como seno ou $x^2$: 
$\{(x,y)\in\R^2; \ y=f(x)\}, f(x)=\sen x$ ou $x^2$.
\end{exemplo}

\begin{definicao}[Função Convexa e Côncava]\label{def: funcao convexa}
Seja $f:\R\to\R$. Dizemos que $f$ é \textbf{convexa} se
para todo $x,y\in\R$ e $t\in[0,1]$,
\[
    f((1-t)x +ty)\leq (1-t)f(x) + t f(y).
\]
Dizemos que uma função é \textbf{côncava} caso ocorra a desigualdade contrária
na equação acima.
\end{definicao}
Na Figura~\ref{fig: funcao convexa} ilustramos o significado. 
Em termos da definição acima temos:  o ponto no eixo $x$ denotado por
$a_t=(1-t)x+ty$, um ponto entre $x$ e $y$;
o ponto do eixo $y$ denotado por $y_t=(1-t)f(x) + tf(y)$,
um ponto entre $f(x)$ e $f(y)$. Assim, $f(a_t)\leq y_t$.
De forma sucinta qualquer segmento de reta interligando dois pontos do gráfico
da função está acima de seu gráfico.
No Lema abaixo provamos que  a região \textbf{acima} do gráfico é convexa.
\begin{figure}[!htb]\centering
    \begin{tikzpicture}[scale=1.0]
       \plotSUAVE{(-0.5, 2) (2.0, 1)  (4.5, 4)}{$y=f(x)$}{very thick}
       \eixox{-1}{5}
       \eixoy{-1}{4}
       \ptosEIXOx{1.2/x, 3.5/a_t,4.2/y}
       \ptosEIXOy{1.1/f(x), 2.6/f(a_t), 3.0/y_t, 3.55/f(y)}
       \draw [thin](1.2,0) -- (1.2, 1.1) -- (0, 1.1);
       \draw [thin](3.5,0) -- (3.5, 2.6) -- (0, 2.6);
       \draw [thin] (3.5, 2.6) -- (3.5, 3.0) -- (0, 3.0);
       \draw [thin](4.2,0) -- (4.2, 3.55) -- (0, 3.55);
       \marcaPONTO[2]{(3.5,2.6)}
       \marcaPONTO[2]{(3.5,3.0)}
       \marcaPONTO[2]{(4.2,3.55)}
       \marcaPONTO[2]{(1.2,1.1)}
       \draw[thin] (1.2,1.1) -- (4.2, 3.55);
      %\draw (0,-1.5) node{${#4}_0$};
      %\draw (4em,-1.5) node{${#4}_1$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Função Convexa}
    \label{fig: funcao convexa}
\end{figure}

\begin{lema}[Função Convexa e Conjunto Convexo]
\label{lema: relacao conjunto funcao convexa}
Uma função $f:\R\to\R$ é convexa se, e somente se,
\[
\text{o conjunto}\quad    \{(x,y)\in\R^2; \ y\geq f(x)\} \quad\text{é convexo}.
\]
\end{lema}
\begin{prova}
Suponha $x<y$ e defina sua combinação convexa $a_t = (1-t)x + ty$ e
$y_t=(1-t)f(x) + tf(y))$.
Note que:

(a) O lado esquerdo da definição de função convexa é $f(a_t)$.

(b) O lado direito é $y_t$.  

Como a equação da reta que une os pontos do gráfico $(x,\ f(x))$ e $(y, \ f(y))$
é dada por $(a_t, \  y_t)$,  (ver
Exercício\myref{exc: eq da reta}), temos que 
$f(a_t)\leq y_t$ (a função é convexa) se, e somente se,
o ponto
$(a_t, \ f(a_t))\in\R^2$ do gráfico de $f$  esta abaixo do ponto $(a_t, y_t)$, 
do segmento de reta que une dois  pontos do gráfico.
A Figura\ref{fig: funcao convexa} ajuda a entender a demonstração.
\end{prova}
 

\begin{exemplo}
São exemplos canônicos\footnote{Em Matemática, exemplo mais comum, padrão, encontrado em todos
livros. A palavra se refere aos cânones, os dogmas da igreja.}
de função convexa $f(x)=x^2$ e $f(x)=|x|$. 
Além disso $f(x)=e^x$ também é convexa.
Não são convexas (porque?) $f(x)=\sen x$, $f(x)=\sqrt{|x|}$
\end{exemplo}

\begin{exemplo} 
Classifique as funções abaixo em côncavas, convexas ou nenhum dos casos.
Considere $K>0$ fixo. Queremos analisar somente a região $x>0$.

(a) $p(x)=(K-x)^+$  (put).
\qquad
(b) $c(x)=(x-K)^+$  (call).
\qquad
(c) $f(x)=4-x^2$.

(d) $g(x)=\log x$.
\qquad
(e) $h(x)=\sen x$.
\qquad
(f) $j(x)=e^x$.
\end{exemplo} 
\begin{solexemplo}
   Basta determinar o gráfico de cada uma. Pode usar um software online para
   isso. Por exemplo \url{fooplot.com}.
   São convexas: $(x-K)^+$ (call),  $(K-x)^+$ (put), $e^x$.
   São côncavas: $4-x^2$, $\log x$.
   Não são côncavas nem convexas: $\sen x$.
\end{solexemplo}
 

\begin{observacao}[Funções Convexas e Derivadas]\label{obs: }
Existem vários resultados que relacionam funções convexas e derivadas.
O mais importante é que se $f:\R\to\R$ é convexa e possui duas derivadas em
todos os pontos, então $f''(x)\geq 0$ para todo $x\in\R$.
Mas não precisamos disso aqui.
Deixamos como exercício de cálculo.
\end{observacao}

\begin{lema}[Combinação Convexa]\label{lema: conjunto convexo}
Se $K$ é um conjunto convexo, $u_1, \ldots, u_n\in K$,
$t_1, \ldots, t_n \in [0,1]$ e $\displaystyle\sum_{i=1}^n t_i =1$, 
então
$\displaystyle\sum_{i=1}^n t_iu_i =t_1u_1 + \cdots t_nu_n \in K$.

Este somatório é chamado de \textbf{soma ou combinação convexa} de $u_1, \ldots,
u_n$.
\end{lema}
\begin{prova}
Por indução, para $n=1$ é trivial pois $t_1=1$ e $t_1u_1=u_1\in K$.
Suponha verdadeiro para $n=k$ e provaremos para $n=k+1$.
Suponha que
 $\displaystyle\sum_{i=1}^{k+1} t_i = 1$ e $u_1, \ldots, u_{k+1}\in K$.
 Podemos escrever a combinação convexa dos $k+1$ elementos como:
\[
 \begin{split} 
 \sum_{i=1}^{k+1} t_iu_i 
       &= t_{k+1}u_{k+1} + \sum_{i=1}^{k} t_iu_i\\
       &= t_{k+1}u_{k+1} + (1-t_{k+1}) \sum_{i=1}^{k} \frac{t_i}{1-t_{k+1}}u_i.
 \end{split}
\]
Definindo,
\[
      \widehat u = \sum_{i=1}^{k} \frac{t_i}{1-t_{k+1}}u_i,
\]
obtemos que
\[\sum_{i=1}^{k+1} t_iu_i =
      t_{k+1}u_{k+1} + (1-t_{k+1}) \widehat u.
\]
Como  $\sum_{i=1}^k t_i = 1 - t_{k+1}$, $\widehat u$ é uma combinação
convexa de $n=k$ elementos em $K$, e segue por hipótese de indução que $\widehat u\in K$. 
Assim o somatório é igual a uma combinação convexa de dois elementos de $K$ e portanto pertence a $K$.
\end{prova}

Vamos relacionar \textbf{conjuntos convexos com probabilidade}.
Em espaços
finitos $\Omega$ podemos definir a probabilidade $P$ através da probabilidade $p_i$ 
de cada elemento $w\in\Omega$, com 
$\sum_{i=1}^n p_i =1$.
Assim a esperança $E(X)=\sum_i p_i x_i$, com $x_i=X(w_i)$ e 
$p_i=P(\{w_i\}$. Desta forma a média (esperança) é uma combinação convexa.
Após fazer esta relação fica claro que o próximo lema é uma aplicação direta das definições e lemas
apresentados.

\begin{lema}[Desigualdade de Jensen]\label{lema: desigualdade de Jensen}
Seja $g:\R\to\R$ uma \textbf{função convexa} e $X$ uma \va definida em
$\Omega_M$.
Então \[g(E(X))\leq E(g(X)).\]
A mesma relação vale para esperança condicional:
\[
   g(E_n(X))\leq E_n(g(X)).
\]
Caso $g$ seja côncava obtemos a desigualdade contrária.
\end{lema}
\begin{prova}
Como $\Omega_M$ é finito, podemos escrever que
$\Omega_M=\{\omega_1, \ldots, \omega_L\}$. Seja $x_i=X(\omega_i)$
e $p_i=P(\{\omega_i\})$ (probabilidade de cada $\omega_i$).
Logo, $E(X)=\displaystyle\sum_{i=1}^L x_ip_i$.
Assim queremos provar que para todo $x_1, \ldots, x_L\in\R$ 
e $p_1,\ldots, p_L\in[0,1]$ com $\displaystyle\sum_{i=1}^L p_i=1$,
\[
   g\left(\sum_{i=1}^L p_i x_i\right) \leq \sum_{i=1}^L p_i g(x_i).
\]
Para $L=2$ esta é a definição de função convexa. Para $L$ qualquer prova-se por
indução, seguindo os passos da prova do Lema\ref{lema: conjunto convexo}.
Deixamos como exercício.

Para esperança condicional, observe na 
Definição\myref{definicao: esperanca condicional}
que fixado os lançamentos $w_1\cdots w_m$, a esperança condicional $E_m$ é
uma combinação convexa. Assim a prova segue como fizemos para $E$.
\end{prova}

O próximo resultado é uma aplicação da desigualdade de Jensen no contexto de
precificação de opções, onde em certas condições o valor de uma opção americana
será igual a opção correspondente europeia.

\begin{teorema}[Call Americano $=$ Europeu se $r\geq0$]\label{thm: call americano}
Seja $g:\R\to\R^+$ uma função convexa para $x>0$ com $g(0)=0$. 
Suponha que a taxa de juros $r\geq 0$.
Considere 
duas opções, uma americana e outra europeia, com mesmo payoff $g$ que depende
somente do valor da ação no momento, ou seja,
$G_n=g(S_n)$.
Então o valor destas opções no tempo $0$ é o mesmo.
Em particular um call $g(s)=(s-K)^+$, $K >0$ satisfaz as hipóteses.
Portanto todo call americano com $r>0$ terá o mesmo valor que um call europeu,
não valendo a pena executar a opção \textbf{antes} do tempo final.
\end{teorema}
\begin{prova}
Como $g$ é convexa e $g(0)=0$, para todo $s>0$ e $t\in[0,1]$,
\begin{equation}\label{eq: g convexa}
  g(ts + (1-t)0) = g(ts) \leq tg(s) + (1-t)g(0)= tg(s).
\end{equation} 
Sejam $V^A_n$  e $V^E_n$ o valor da opção americana  e europeia,
respectivamente, no tempo $n$.
Pela \myrefeq{eq: recursao valor opcao americana},
\[
   g(S_{n+1}) \leq V_{n+1}^A.
\]
 Dividindo os dois lados por $1+r$ obtemos
\[
   \frac{g(S_{n+1})}{1+r} \leq \frac{V_{n+1}^A}{1+r}.
\]
Como $r\geq 0$,  podemos usar (\ref{eq: g convexa}) com $t=1/(1+r)\in[0,1]$,
$s=S_{n+1}$,
\[
   g\left(\frac{S_{n+1}}{1+r}\right) 
   \leq
   \frac{g(S_{n+1})}{1+r}
   \leq \frac{V_{n+1}^A}{1+r}.
\]
Aplicando $\wE_n$  e usando a desigualdade de Jensen
(Lema~\ref{lema: desigualdade de Jensen}),
\[
   g\left(\wE_n\left[\frac{S_{n+1}}{1+r}\right]\right)  
   \leq
   \wE_n\left[g\left(\frac{S_{n+1}}{1+r}\right)\right] \leq
   \frac{\wE_n[V_{n+1}^A]}{1+r}.
\]
Como $S_n/(1+r)^n$ é um martingal com relação à probabilidade neutra a risco
(Lema\myref{lema: acao martingal}),
\[
   g\left(\wE_n\left[\frac{S_{n+1}}{1+r}\right]\right)  
   =
   g(S_{n})  
   \leq
   \frac{\wE_n[V_{n+1}^A]}{1+r}.
\]
Assim, pela fórmula da opção  americana  
$V^A_n$  dada pela
\myrefeq{eq: recursao valor opcao americana},
temos que
\[
  V^A_n= \frac{E_n[V_{n+1}^A]}{1+r},
\]
que é igual a fórmula 
do valor da opção europeia
$V^E_n$ dada pela
\myrefeq{eq: recursao valor opcao americana}
 para $n=N-1, \ldots, 0$.
Como $V_N^A=V_N^E=g(S_N)$ por estas mesmas fórmulas, segue o resultado.

Resta provar que 
 $g(s)=(s-K)^+$, $K >0$ satisfaz as hipóteses. Claro que $g(0)=0$.
 Provamos que $g$ é convexa. Sejam $x,y>0$ e $t\in[0,1]$.
 Temos que dividir em 3 casos.

 Caso 1: Se $x,y> K$. Neste caso $z=(1-t)x+ty> (1-t)K + t K = K$. 
 Logo a função $g(s) = s-K$ para $s=x,y$ ou $z$. Assim,
 \[
 g((1-t)x + ty)=(1-t)x + ty -K, \quad g(x)=x-K, \quad g(y)=y-K.
 \]
 Logo $x=g(x)+K$ e $y=g(y)+K$. Concluímos que $g$ é convexa pois
 \[
 \begin{split}
 g((1-t)x + ty)&=(1-t)x + ty -K\\
    &= (1-t)(g(x) +K) + t(g(y)+K) - K\\
    &= (1-t)g(x) + t g(y) + K(1-t+t-1)\\
    &= (1-t)g(x) + t g(y).
\end{split}
 \]
 
 Caso 2: Se $x,y< K$ é similar sendo que mais simples pois $g(x)=g(y)=0$. 

 Caso 3: Se $x<K<y$ teríamos dois subcasos. Faremos somente o que $z=(1-t)x+ty>
 K$, sendo o outro mais simples.
Aqui $g(x)=0$, $g(y)=y-K$ e $g(z)=z-K$.
Logo, como $x<K$ e $g(x)=0$,
 \[
 \begin{split}
   g((1-t)x + ty)&=(1-t)x + ty -K\\
    &= (1-t)x + t(g(y)+K) - K\\
    &\leq (1-t)K + t (g(y)+K) -K\\
    &= t g(y) + K(1-t+t-1)\\
    &= (1-t)0 + t g(y) \\
    &= (1-t)g(x) + t g(y).
\end{split}
 \]
\end{prova}
\begin{observacao}%[]\label{obs: }
     Veja o Exercício\myref{exc: call americano juros negativos}
    para um exemplo, em contexto de juros negativos, de um call americano cujo valor é maior
    que do call europeu correspondente.
\end{observacao} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Tempo de parada}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
O tempo de parada (ou stopping time) é uma \va que indica \textbf{quando} um processo estocástico deve
parar, normalmente segundo alguma regra ou estratégia. 
No contexto de finanças, em precificação de opções americanas, o stopping time
indica quando a opção deve ser executada.
Como o tempo, neste livro, 
é \textbf{discreto} (0,1,2,3,\ldots), o stopping time assume valores em $\N$.
%e, além disso, infinito ($\infty$), indicando que o processo \textbf{não para}.
Em alguns textos -- mas não nesse --  é permitido que assuma também valor $\infty$, significando que o processo não
para.
% Como nas aplicações o tempo sempre é finito, consideramos que $\tau$
%possui valor máximo. Isso simplifica algumas fórmulas e provas.

\begin{definicao}[Tempo de Parada ou Stopping Time]\label{def: stopping time}
%Dizemos que uma \va \\ $\tau:\Omega_M\to \{0,1,\ldots,M\}$ é 
Dizemos que uma \va \\ $\tau:\Omega_M\to \N$ é 
%(veja Definição \myref{definicao omega M})
um \textbf{stopping time (tempo de parada)} se
\[
   \tau(w_1 \cdots w_n w_{n+1} \cdots w_M)=n \quad\text{implica que}\quad
   \tau(w_1 \cdots w_n z_{n+1} \cdots z_M)=n
\]
para \textbf{qualquer} sequência $z_{n+1} \cdots z_M$.
\end{definicao}

\begin{exemplo}
%Considere o tempo de parada $\tau:\Omega_5\to\{0,1,2,\ldots, 5\}$.
Considere o tempo de parada $\tau:\Omega_5\to\N$.
Sabemos que $\tau(HTHTH)=3$, $\tau(HHTHT)=2$, $\tau(TTTTT)=5$.
%Sabemos que $\tau(HTHTH)=3$, $\tau(HHTHT)=2$, $\tau(HTTTT)=\infty$, $\tau(TTTTT)=5$.
Determine todos os \textbf{valores possíveis} de:

(a) $\tau(TTTTH)$.\quad
(b) $\tau(TTTHT)$.\quad
(c) $\tau(HTHHH)$.\quad

(d) $\tau(HHHHH)$.\quad
(e) $\tau(HTHTT)$.\quad
\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
(a) $\tau(TTTTH)$ tem seu valor limitado por  $\tau(TTTTT)=5$.
De fato não pode ser $0, 1, 2,3$ ou $4$ pois caso contrário 
 $\tau(TTTTT)$ teria que ser $0, 1, 2, 3$ ou $4$ pois os primeiros quatro
 lançamentos são iguais. Pode no entanto ser $5$.
 %lançamentos são iguais. Pode no entanto ser $5$ ou $\infty$.

(b) %$\tau(HTTHT)$ tem seu valor limitado por $\tau(HTTTT)=\infty$.
Não pode ser $0,1,2,3$ pois senão $\tau(HTTTT)$ deveria ter o mesmo valor por
%possuir os mesmos três primeiros lançamentos. Pode ser $4, 5$ ou $\infty$.
possuir os mesmos três primeiros lançamentos. Pode ser $4$ e $5$

(c) $\tau(HTHHH)$
tem que valer $3$ pois $\tau(HTHTH)=3$, tendo em comum os três primeiros lançamentos.

(d) $\tau(HHHHH)$ 
tem que valer $2$ pois $\tau(HHTHT)=2$, tendo em comum os dois primeiros lançamentos.

(e) $\tau(HTHTT)$. 
tem que valer $3$ pois $\tau(HTHTH)=3$, tendo em comum os três primeiros lançamentos.
\end{solexemplo}

%\begin{lema}[propriedades stopping time]\label{lema: propriedades stopping time}
%Seja $\tau_1, \tau_2$ stopping time. Então
%
%(a) $\tau_1+\tau_2$ é um stopping time. \quad
%(b) $\tau_1 +K$ é um stopping time para todo $k\in\N$.
%\end{lema}
%\begin{prova}
%Deixamos como exercício.
%\end{prova}

No sequência a definição de processo estocástico parado por um stopping
time é muito importante, chamado de \textbf{processo congelado}.
Trata-se da combinação de um processo estocástico $X_n$ com um stopping time $\tau$
para gerar um novo processo estocástico, $X_{\minn{n}{\tau}}$.

\begin{definicao}[Processo Congelado por um Stopping Time]\label{def: frozen process}
Seja $X_n:\Omega_M\to\R$ um processo estocástico adaptado e 
%$\tau:\Omega_M\to\{0,\ldots, M\}$ um stopping time.
$\tau:\Omega_M\to\N$ um stopping time.
%$\tau:\Omega_M\to\{0,\ldots, M, \infty\}$ um stopping time.
Definimos o \textbf{processo congelado}
   $X_{\minn{n}{\tau}}$ por
%   como o processo estocástico que combina $X_n$ e $\tau$ segundo
\[
   X_{\minn{n}{\tau}}(\omega)=X_{\minn{n}{\tau(\omega)}}(\omega).
\]
\end{definicao}
A ideia é que o valor do processo $X_n$ ficará congelado a partir do ponto em que ele
foi parado por $\tau$. Estude com cuidado  os exemplos abaixo.


\begin{exemplo}
Considere o processo $X_n$ definido pela árvore abaixo e os stopping times
definidos por
\[\begin{array}{ccccc}
\hline
\omega & \tau_1(\omega) & \tau_2(\omega) & \tau_3(\omega) & \tau_4(\omega)\\
\hline
HH & 1 		& 1 & 0 & 2\\
HT & 1 		& 1 & 0 & 5\\
TH & 2 		& 1 & 0 & 4\\
%HT & 1 		& 1 & 0 & \infty\\
%TH & 2 		& 1 & 0 & \infty\\
TT & 3 	& 1 & 0 & 2\\
\hline
\end{array} 
\]
\begin{center}
 \arvoreTresCompleta{3}{1}{4}{5}{2}{6}{8}{X} 
 \end{center}
 Determine as árvores para os processos congelados $X_{\minn{n}{\tau_i}}$.
\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
 Seja $A_n={X_{\minn{n}{\tau_1}}}$,
 $B_n={X_{\minn{n}{\tau_2}}}$,
 $C_n={X_{\minn{n}{\tau_3}}}$,
 $D_n={X_{\minn{n}{\tau_4}}}$. Seguem as árvores.
\begin{center}
 \arvoreTresCompleta{3}{1}{4}{5}{2}{4}{4}{A}\qquad
 \arvoreTresCompleta{3}{1}{4}{1}{1}{4}{4}{B}
 \end{center}
\begin{center}
 \arvoreTresCompleta{3}{3}{3}{3}{3}{3}{3}{C}\qquad
 \arvoreTresCompleta{3}{1}{4}{5}{2}{6}{8}{D}
 \end{center}
Explicando em palavras, a árvore gerada por $\tau_1$ congelou somente o ramo $H$
depois do \primeiro\ lançamento. A árvore do $\tau_2$ congelou toda a árvore a
partir do tempo 1. A do $\tau_3$ congelou os valores desde o tempo zero, antes
de qualquer lançamento. A do $\tau_4$ manteve a árvore pois parou somente no
tempo $2$ ou não parou.
\end{solexemplo}
 
No contexto de finanças, um stopping time será uma \textbf{estratégia} de
execução de uma opção americana (ou bermudiana). Corresponderá a uma
\textbf{decisão} de executar (parar) uma opção sabendo somente o que ocorreu
\textbf{até aquele momento}, sem poder ver o futuro. 
Com isto o valor da opção será congelado no instante em que o mesmo foi
executado.
Este  é o significado
da definição de stopping time. Reveja agora a 
Definição\myref{def: stopping time} e também leia o 
Exercício\myref{exc: tempo de parada}.

O que ocorre com um martingal quando é congelado? Segue um resultado que mostra que ele é
preservado.


\begin{teorema}[Martingais e Processos Congelados]\label{thm: martingal congelado}
Seja $M_n$ um processo estocástico adaptado  $\tau$ um stopping time, 
ambos definidos em $\Omega_M$.
 Se $M_n$ é um martingal (submartingal, supermartingal), então
$M_{\minn{n}{\tau}}$ é um martingal (submartingal, supermartingal).
\end{teorema}
\begin{prova}
Seja $W_n=M_{\minn{n}{\tau}}$.
Provamos que se $M_n$ é martingal, então $W_n$ é martingal. 
Os casos de
submartingal e supermartingal são obtidas por troca de igualdades por
desigualdades.
%Assim, $\wE_n[W_{n+1}] = \wE_n[M_{\minn{(n+1)}{\tau}}]$.
Dividimos em dois casos,
fixando o $\omega=w_1\cdots w_n$ mas 
 para simplificar notação vamos omiti-lo.

   (a)  caso $\tau(\omega) \geq n+1$,  temos que ${\minn{(n+1)}{\tau}}=n+1$ e 
   $\minn{n}{\tau}=n$. Logo,
 \[
    W_{n} = M_{\minn{n}{\tau}} =M_n=\wE_n[M_{n+1}]=\wE_n[M_{\minn{(n+1)}{\tau}}]=\wE_n[W_{n+1}].
 \]

    (b)  caso $\tau^*(\omega) \leq n$, temos que
    $\minn{n}{\tau}=\minn{(n+1)}{\tau}=\tau$. Logo,
 \[
    W_{n} = M_{\minn{n}{\tau}} =M_\tau=M_{\minn{(n+1)}{\tau}}=W_{n+1}=\wE_n[W_{n+1}].
 \]
\end{prova}

Baseado no stopping time podemos apresentar uma fórmula \textbf{explícita} para
o valor de uma opção americana, que é análoga a 
fórmula explícita de opções europeias dada pelo 
Corolário\myref{corolario: formula direta valor opcao}.
\begin{teorema}[Fórmula Explícita para Opção Americana]\label{thm: formula explicita da opcao americana}
Considere uma \textbf{opção americana} 
cujo o valor intrínseco é
 $G_n\geq 0$,   %=g(S_0, \ldots, S_n)\geq 0$ 
um  processo adaptado (depende somente dos lançamentos de moeda $w_1\cdots
w_n$).
% $V_N$ o valor de um opcao no seu tempo de expiração $N$, 
%Seja $\Tau_n$ o conjunto dos stopping times 
%com valores em $\{n, \ldots, N\}$.
%Então o valor no tempo $n$  desta opção americana é dada por
Defina
\[
%Z_n = \max_{\tau\in \Tau_n} \wE_n\left[\dfrac{G_\tau}{(1+r)^{\tau-n}}\right],
    Z_n = \max_{\tau\geq n} \wE_n\left[\dfrac{G_\tau}{(1+r)^{\tau-n}}\right],
%Z_n = \max_{\substack{\tau \text{stop time} \\\tau\geq n}} \wE_n\left[\dfrac{G_\tau}{(1+r)^{\tau-n}}\right],
\]
onde o máximo é no subconjunto de stopping times com $\tau(\omega)\geq n$.
%\[
%\Tau_n= \{n, \ldots, N\}.
%\]
Se $V_n$ é  valor desta opção no tempo $n$ 
(dada pela equação\myref{eq: recursao valor opcao americana}),
então
\[
   V_n=Z_n \quad\text{para todo}\quad n=0,\ldots, N.
\]
Em particular, o valor desta opção americana no tempo zero é:
\[
V_0 = \max_{\tau\in \Tau} \wE\left[\dfrac{G_\tau}{(1+r)^{\tau}}\right],
\]
%e pela notação $\Tau$ é o conjunto de \textbf{todos} stopping times.
com $\Tau$ o conjunto de \textbf{todos} stopping times.
\end{teorema}
\begin{prova}
Como o máximo na definição de $Z_n$ é entre todos stopping times com valor maior
ou igual a $n$, podemos tomar $\widehat\tau \equiv n$ como um destes stopping
times, que assume o valor $n$ para todos os caminhos.
Assim, usando propriedades de $\wE_n$,
\[
    Z_n = \max_{\tau\geq n}[\cdots] \geq
    \wE_n\left[\dfrac{G_{\widehat\tau}}{(1+r)^{\widehat\tau-n}}\right]=
    \wE_n\left[\dfrac{G_{n}}{(1+r)^{n-n}}\right]=G_n.
\]

Na definição de $Z_{n+1}$, como o conjunto de stopping times é finito, vai
existir um stopping time
$\tau^*\geq n+1$ que realiza o máximo de forma que
\[
Z_{n+1} = \wE_{n+1}\left[\dfrac{G_{\tau^*}}{(1+r)^{\tau^*-n-1}}\right],
\]
Usando a definição de $Z_n$, cujo máximo inclui todos $\tau^*\geq n+1\geq n$,
obtemos que
\[
   Z_n \geq 
     \wE_{n}\left[\dfrac{G_{\tau^*}}{(1+r)^{\tau^*-n}}\right].
\]
Pela propriedade da torre da esperança condicional,
$\wE_n\wE_{n+1}=\wE_n$
\[
  \begin{split}
   Z_n \geq &
     \wE_n\wE_{n+1}\left[\dfrac{1}{(1+r)}\dfrac{G_{\tau^*}}{(1+r)^{\tau^*-n-1}}\right]\\
     = &
     \wE_n\left[ \dfrac{1}{(1+r)} \wE_{n+1}\left[\dfrac{G_{\tau^*}}{(1+r)^{\tau^*-n-1}}\right]\right]\\
     = &
     \wE_n\left[\dfrac{Z_{n+1}}{1+r}\right].
   \end{split}
\]
Dividindo por $(1+r)^n$ dos dois lados concluímos que $Z_n$ é um supermartingal.

Resta provar que $Z_n\geq G_n$ é o menor supermartingal descontado com esta propriedade pois
pelo 
Teorema\myref{thm: opcao americano supermartingal} isto implica
que $Z_n=V_n$.

Seja $Y_n\geq G_n$ com $Y_n/(1+r)^n$ um supermartingal.

Desta forma, se $\tau\geq n$ é um stopping time,
como $\minn{N}{\tau}=\tau$ e $G_n \leq Y_n$,
\[
   \frac{G_\tau}{(1+r)^\tau} =
   \frac{G_\tau}{(1+r)^{\minn{N}{\tau}}}
   \leq 
   \frac{Y_\tau}{(1+r)^{\minn{N}{\tau}}}
   = \frac{Y_{\minn{N}{\tau}}}{(1+r)^{\minn{N}{\tau}}}.
\]
Pela monotonicidade da esperança condicional
e como $Y_n/(1+r)^n$ é um supermartingal,
usando a propriedade \textit{multistep-ahead} do 
Lema\myref{lema: prop martingal},
\[
  \wE_n\left[  \frac{G_\tau}{(1+r)^\tau} \right]
   \leq\wE_n\left[ \frac{Y_{\minn{N}{\tau}}}{(1+r)^{\minn{N}{\tau}}}\right]
    \leq \frac{Y_{\minn{n}{\tau}}}{(1+r)^{\minn{n}{\tau}}}
    =\dfrac{Y_n}{(1+r)^n}.
\]
Concluímos que, para todo  stopping time  $\tau\geq n$,
\[
  \wE_n\left[  \frac{G_\tau}{(1+r)^{\tau-n}} \right]
  \leq Y_n.
\]
Como $Z_n$ é o máximo do lado esquerdo, concluímos que $Z_n\leq Y_n$, ou seja, 
é o menor processo no sentido do 
Teorema\myref{thm: opcao americano supermartingal}, o que  implica
que $Z_n=V_n$.
\end{prova}

\begin{observacao}
Estudaremos no Capítulo\myref{cap: juros}
(modelos de taxas de juros)
o processo de desconto
\[
   D_n=\dfrac{1}{(1+r)^n}.
\]
Assim, de forma bem mais elegante, 
\[
V_0 = \max_{\tau\in \Tau_0} \wE\left[D_\tau G_\tau\right].
\]
%Note que na fórmula no teorema, como $r$ é constante, pode-se retirar da esperança. Mas quando $r$ depende
%do tempo e dos lançamentos de moedas, a fórmula correta é essa.
\end{observacao} 
 
  Qual a leitura da fórmula do teorema? É que o stopping time é uma  \textbf{estratégia de
  execução} da opção e, uma vez fixada a estratégia, podemos calcular quanto se teria de retorno com
  esta estratégia em média, sob a probabilidade neutra a risco.
  Devemos determinar o \textbf{máximo}, entre todas as estratégias possíveis.
  A estratégia que realiza o máximo será chamada de \textbf{ótima} e 
   pode não ser única.
   O próximo teorema mostra como determinar uma estratégia ótima.

  \begin{teorema}[Tempo Ótimo de Execução]\label{thm: tempo otimo execucao americana}
    Considere uma \textbf{opção americana} 
    cujo o valor intrínseco é $G_n\geq 0$,   %=g(S_0, \ldots, S_n)\geq 0$ 
    um  processo adaptado, %(depende somente dos lançamentos de moeda $w_1\cdots w_n$) 
    e $V_n$ é  o valor desta opção no tempo $n$ 
(dada pela equação\myref{eq: recursao valor opcao americana}).
%  Considere o contexto do Teorema~\ref{thm: formula explicita da opcao americana}.
  Defina 
\[
  \tau^*(\omega)= \min\{ n; \ \ V_n(\omega)=G_n(\omega)\}.
 \]
%\[
  %\tau^*= \min\{ n; \ \ V_n=G_n\neq 0\}.
%  \tau^*=\funpartes{ 
%   \min\{ n; \ \ V_n=G_n>  0\};  & \text{se o conjunto não for vazio} \\
%    \infty; 			   & \text{caso contrário}}
% \]
 Em palavras, $\tau^*(\omega)$ é a 1\eira\ vez, ao longo do caminho $\omega$,
 em que vale a pena executar a opção.
% por ela ter valor estritamente positivo.
% , isto é, a 1\eira\ vez que o valor intrínseco (positivo) é igual ao 
  Então,
\[
V_0 =  \wE\left[\dfrac{G_{\tau^*}}{(1+r)^{\tau^*}}\right].
\]
\end{teorema}
\begin{prova}
  Iniciamos provando que  o processo $W_n$ definido abaixo é um martingal:
  \begin{equation}\label{eq: Wn martingal}
       W_n=\dfrac{V_{\minn{n}{\tau^*}}}{ (1+r)^{\minn{n}{\tau^*}}}.
  \end{equation} 
  Temos que provar a igualdade acima para cada $\omega=w_1\cdots w_n$. Para simplificar
  notação omitimos o $\omega$ mas ele estará fixo em cada caso.

   (a)  caso $\tau^*(\omega) \geq n+1$, pela definição de $\tau^*$, $V_n\neq
   G_n$. Pela equação\myref{eq: recursao valor opcao americana},
   $V_n=\wE_n[V_{n+1}/(1+r)]$. 
  Dividindo por $(1+r)^n$ dois dois lados,
  \[
  \dfrac{V_n}{(1+r)^n} = \wE_n\left[\dfrac{V_{n+1}}{(1+r)^{n+1}}\right].
  \]
   Como $\minn{n}{\tau^*}=n$ e
   $\minn{n+1}{\tau^*}=n+1$,
   \[
   \begin{split}
   W_n &=
     \dfrac{V_{\minn{n}{\tau^*}}}
     {(1+r)^{\minn{n}{\tau^*}}}=
  \dfrac{V_n}{(1+r)^n}  \\
     &=
  \wE_n\left[\dfrac{V_{n+1}}{(1+r)^{n+1}}\right]
   =\wE_n\left[\dfrac{V_{\minn{(n+1)}{\tau^*}}}{(1+r)^{\minn{(n+1)}{\tau^*}}}\right]\\
   &=\wE_n[W_{n+1}].
   \end{split}
   \]

    (b)  caso $\tau^*(\omega) \leq n$, teremos
    $\minn{n}{\tau^*}=\minn{(n+1)}{\tau^*}=\tau^*$.
    Logo,
    \[
       W_n=\dfrac{V_{\minn{n}{\tau^*}}}{ (1+r)^{\minn{n}{\tau^*}}}=
       \dfrac{V_{\minn{(n+1)}{\tau^*}}}{ (1+r)^{\minn{(n+1)}{\tau^*}}}=
      % \dfrac{V_{\tau^*}}{(1+r)^{\tau^*}}= 
       W_{n+1}.
    \]
    Logo $W_n=\wE_n[W_{n+1}]$.

   Como $W_n$ definido na equação \ref{eq: Wn martingal} é um martingal,
   $\minn{0}{\tau^*}=0$, $\minn{N}{\tau^*}=\tau^*$,
usando o Lema\myref{lema: prop martingal},
\[
 W_0=V_0=E[W_N]= \wE\left[\dfrac{V_{\tau^*}}{(1+r)^{\tau^*}}\right].
\]
Como $\tau^*$ é o menor $n$ tal que $G_n=V_n$, segue que
$V_{\tau^*}=G_{\tau^*}$, o que completa a prova.
\end{prova}
   
Encerramos este capítulo com um resumo da \textbf{precificação} de opções
europeias e americanas com taxa de juros fixa.
Para isto considere
o processo de desconto $D_n=(1+r)^n$, 
a esperança neutra a risco $\wE$, isto é, a esperança que torna o valor da ação
descontada $D_nS_n$ um martingal,
o valor intrínseco $G_n$ no tempo $n$ de uma opção
americana e 
o valor intrínseco $G_N$ no tempo final $N$ de uma opção europeia.\\
O valor no tempo zero $V_0$ da opção
\begin{itemize}
    \item \textbf{europeia} é determinada:
	\begin{itemize}
	    \item pela recursão $V_n=\wE_n[V_{n+1}/(1+r)]$ com valor inicial $V_N=G_N$.
	    \item explicitamente por $V_0 = \wE\left[D_N V_N\right],$ 
	\end{itemize}
    \item \textbf{americana} é determinada:
	\begin{itemize}
	    \item pela recursão $V_n=\max(G_n, \ \ \wE_n[V_{n+1}/(1+r)])$ com valor inicial $V_N=G_N$.
	    \item explicitamente por $\displaystyle V_0 = \max_{\tau\in \Tau} \wE\left[D_\tau G_\tau\right]$,
	\end{itemize}
\end{itemize}

  As fórmulas por recursão determinam o valor \textbf{exato} mas geram o problema de explosão combinatória 
  por necessitar do cálculo de \textbf{todos} os valores da opção na árvore.
  Uma forma de evitar isso é \textbf{estimar} o valor da opção utilizando a fórmula explicita e o Método de Montecarlo.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Código em Júlia}\label{se: codigos em Julia americanos}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Nesta Seção mostramos  a implementação 
em Julia
%dos Algoritmos apresentados neste capítulo.
do Algoritmo\myref{algoritmo: preco opcao americana},
que precifica o valor de opções americanas.
Compare com o que foi apresentado na 
Seção\myref{se: codigos em Julia europeus}.
\begin{verbatim} 
function valor_opcao_americana(N, S0, u, d, r, payoff, strike)
    # Testando ausência de arbitragem
    if d>=1+r || u<=1+r
       println("Existe Arbitragem");
       return -1;
    end
    p=(1+r-d)/(u-d);
    q=1-p;
    # Vetor com valores da opção
    V=zeros(N+1);
    # Valor de V_N dado pelo Payoff
    for j=0: N
       V[j+1]=payoff(d^j*u^(N-j)*S0, strike);
    end
    # Voltando até o tempo zero na árvore
    for j= reverse(0:N-1)
       # Calculando E_j[V_{j+1}]/(1+r)
       for i=0: j
          V[i+1]=max(payoff(d^i*u^(j-i)*S0, strike), (p*V[i+1]+q*V[i+2])/(1+r));
       end
    end
    return V[1];
end
\end{verbatim} 
O Payoff deve ser uma função de dois parâmetros (o valor da ação e o strike) e que retorna
o valor intrínseco da opção. 
Veja na p.\pageref{julia: payoffs} exemplos de payoffs (calls e puts).

Podemos recalcular o Exemplo\myref{exemplo: americana put 4},
% Geramos como o código em Júlia:  opcao_americana(2, 4, 1.2, 0.8, 0.1, put, 4,1)
%N= 2    S0=4 u=1.2 d=0.8  r=10.0%  strike= 4
%p= 0.75
um put com strike $K=4$ no tempo $N=2$ com $S_0=4, u=1.2, d=0.8$ e $r=0.1$,
 com o comando:\\
\verb|opcao_americana(2, 4, 1.2, 0.8, 0.1, put, 4,1)| e obter que \\
$V_0=0.20661157024793358$.

Podemos recalcular o Exemplo\myref{exemplo: put americano strike 20},
% Geramos como o código em Júlia: opcao_americana(3, 16, 15/10, 0.5, 0.1, put, 20,1)
% N= 3    S0=16 u=1.5 d=0.5  r=10.0%  strike= 20
% p= 0.6000000000000001
um put com strike $K=20$ no tempo $N=3$ com $S_0=16, u=1.5, d=0.5$ e  $r=0.1$,
 com o comando:\\
\verb|opcao_americana(3, 16, 15/10, 0.5, 0.1, put, 20,1)| e obter que \\
$V_0= 6.166791885800149$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Exercícios}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{enumerate}

	% Questões dissertativas
   \item Explique de forma simples porque uma opção europeia possui valor menor ou igual a uma opção americana do mesmo tipo?
   \item Qual a diferença entre valor intrínseco de uma opção americana e seu valor real?
   \item Qual o tempo ótimo de execução de uma opção americana do ponto de vista do comprador.
   \item %(a) O que é o valor intrínseco de uma opção americana?  
   (a) Descreva em palavras a recorrência para trás que precifica uma opção americana.
   (b) O que tem que ocorrer para que uma opção americana e europeia do mesmo
   tipo tenha o mesmo valor?

   \item Compare o valor de uma opção americana e uma bermudiana do mesmo tipo. Justifique sua
   resposta de forma simples.
   \item Explique de forma simples porque o valor descontado de opções americanas são supermartingais sob a
   probabilidade neutra a risco. Comece
   explicando o que é um supermartingal.

  \item Seja $V_n$ o valor de uma opção americana com valor intrínseco $G_n$ com juros $r$. Então:

    (i) $V_n$ \lacuna{1.0} $G_n$ para todo $n$;
    \qquad
    (ii) $\frac{1}{(1+r)^n} V_n$ é um \lacuna{2.0};

    (iii) Se $Y_n$ satisfaz (i) e  é um supermartingal descontado, then $Y_n$ \lacuna{1.5} $V_n$ para
    todo $n$.
   \item Suponha que no tempo $n=10$ uma opção americana tem valor intrínseco
   $4$ e que está sendo feito o hedge perfeito da teoria até aqui.

   (a) Dentre os 4 cenários abaixo, em quais o comprador da opção agiu de forma incorreta segundo a
   teoria?

   (b) Explique como o vendedor da opção americana vai manter o
   hedge em cada uma das situações abaixo. 
   Utilize o modelo ``após consumir (ou não) X, deve pagar (investir) Y \ldots`'

   (I) Se a esperança de valor futuro é $3$ e o comprador não executou a opção.

   (II) Se a esperança de valor futuro é $5$ e o comprador não executou a opção.

   (III) Se a esperança de valor futuro é $6$ e o comprador  executou a opção.

   (IV) Se a esperança de valor futuro é $2$ e o comprador  não executou a opção.

% Precificação de Opções Americanas (com stopping times... ou não....)
\item Considere os valores de $S_n$ dados no diagrama abaixo.

\medskip
\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5,yscale=0.3,>=latex]
  \draw[thick] (0,0) -- (2,-4) node[fill=white]{$3$} --
  (4,-6)node[fill=white]{$1$} ;
  \draw[thick] (0,0) node[fill=white]{{$3$}} -- (2,4) -- (4,6)node[fill=white]
    {{$7$}};
  \draw[thick] (2,4) node[fill=white]{$6$}-- (4,2)node[fill=white]{$5$};
  \draw[thick] (2,-4)node[fill=white]{$2$} -- (4,-2)node[fill=white]{$3$};

  \draw (0,-9) node{$S_0$};
  \draw (2,-9) node{$S_1$};
  \draw (4,-9) node{$S_2$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}
\medskip

Suponha que a taxa de juros é 3\% e que considere uma opção americana expirando no tempo 2 com valor
intrínseco
 $G_n=(7-S_n)^+$.
Determine :

(a) a probabilidade neutra a risco $\widetilde p_0$.

(b) as probabilidades neutras a risco $\widetilde p_1(\omega)$ for each $\omega$.

(c) A quantidade de ações $\Delta_1(\omega)$ para cada $\omega$ para se fazer o hedge no tempo 1.

(d) $V_1(T)$.

\item Suponha que uma ação começa com valor $S_0=50$, e que a cada lançamento de moeda sobe seu
    valor em 30 unidades com $H$ e diminui em 10 unidades com $T$.
    Suponha que a taxa de juros é de 5\%.
    Considere uma opção \textbf{americana} expirando no tempo 3
    com valor intrínseco $G_n=(70-S_n)^+$.
    Determine $V_1(T)$.
      Determine quantas ações devem ser compradas após 2 lançamento sabendo que foram $HT$.
    % \delta_2(HT)$.

   \item Considere o seguinte modelo CRR para o valor da ação: $S_0=16, u=1.5, d=0.5$.
   Determine o valor de cada uma das opções americanas que expiram no tempo 2:

   (a) Supondo juros $r=0$, cujo valor intrínseco no tempo
   $n$ é $\displaystyle(10-\max_{0\leq i\leq n} S_i)^+ $ 

   (b) Supondo $r=10\%$, de um put com strike $20$.

   (c) Supondo $r=0\%$, de um put com strike $20$.

   (d) Determine a estratégia ótima de execução de cada um dos contratos acima.




   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
   % Tempo de Parada
   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\item  Determine se é um stopping time ou não as seguintes \va: 
$W$ em $\Omega_2$ e
$Z$ em $\Omega_3$.
Caso não seja, modifique os valores no \textbf{menor número de pontos possível}
para que seja um s.t\. (resposta não é única -- se quiser busque todas as respostas).

    (a) $W(HH)=2,\ W(HT)=1,\ W(TH)=1,\ W(TT)=1$.

     (b) $Z(HHH)=2,\  Z(HHT)=3, \ Z(HTH)=3, \ Z(HTT)=3$,\\
     $Z(THH)=3,\  Z(THT)=2,\  Z(TTH)=1,\  Z(TTT)=2$.

\item
Suponha que $W$ é um stopping time e
 $W(THHTTT)=4$ and $W(HTHHTT)=3$.
 Determine, justificando sua resposta, o valor exato ou mínimo para:

(a) $W(THTTH)$.\qquad
(b) $W(HHTHH)$.\qquad

\item
Suponha que $W$ é um stopping time e
 $W(HTTT)=3$ and $W(HHHH)=2$.
 Determine, justificando sua resposta, o valor exato ou mínimo para:


(a) $W(HTTH)$.\qquad
(b) $W(HHTH)$.\qquad
(c) $W(HTHH)$.\qquad  
(d) $W(TTHT)$.


\item
Suponha que $\tau$ é um stopping time e
    \ $\tau(HHTTHHTT)=5$, $\tau(HHTTTHTT)=6$.
 Determine, justificando sua resposta, \textbf{todos} os valores possíveis de:

(a) $\tau(HHTHHHTT)$.

(b) $\tau(HHTTHTTT)$.

(c) $\tau(HHTTHHHH)$.

(d) $\tau(HHHTTHHH)$.



	\item Prove %o Lema\myref{lema: propriedades stopping time}, que diz 
	que se $\tau$ e $\kappa$ e $K\in\N$, são stopping times:

	(a) $\tau+\kappa$. \hfill
	(b) $\tau+K$. \hfill
	(c) $\max(\tau, \kappa)$;\hfill
	(d) $\min(\tau, \kappa)$;\hfill


\item Suponha que  $\tau$ é um  stopping time em $\Omega_M$. Fixe $k\in\N$ com $k\leq M$. Defina 
\[
   A=\{\omega\in\Omega_M; \ \ \tau(\omega)\leq k\}.
\]
 Em notação compacta, $A=\{\tau\leq k\}$, 
o conjunto dos lançamentos de moeda onde $\tau$ vale menos ou é igual a $k$.
Prove que se 
$w_1w_2\cdots w_ny_{n+1}\cdots y_M \in A$ then
$w_1w_2\cdots w_nz_{n+1}\cdots z_M \in A$, 
isto é, se os primeiro $k$ lançamentos são iguais então:
(a) ou ambas sequências pertencem a $A$; (b) ou nenhuma delas pertence a $A$.


\item (barreira no preço de uma ação) Seja $S_n$ um processo estocástico adaptado (pense no preço de uma ação). 
Fix uma barreira $k$, um certo valor. Defina $\tau:\Omega_M\to\N$ por 
$\tau(\omega)=\min\{n; S_n(\omega)\geq k\}$. Caso o conjunto seja vazio para um certo $\omega$ 
(ao longo do caminho $\omega$ o valor
da ação não excedeu $k$) definimos $\tau(\omega)=M+1$. 
Assim $\tau$ é o tempo da 1\eira vez que a barreira $k$ foi ultrapassada pelo valor da ação.
Prove que $\tau$ é um stopping time.

   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
   % Opção Americana: Precificação e stopping time
   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\item
Considere um put americano com strike 6 que expira no tempo 2 com valores para
$S_n$ dado no diagrama abaixo:

\medskip
\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8,yscale=0.3,>=latex]
  \draw[thick] (0,0) -- (2,-4) -- (4,-6)node[fill=white]{$1$} ;
  \draw[thick] (0,0) node[fill=white]{$4$} -- (2,4) -- (4,6)node[fill=white] {$8$};
  \draw[thick] (2,4) node[fill=white]{$5$}-- (4,2)node[fill=white]{$4$};
  \draw[thick] (2,-4)node[fill=white]{$2$} -- (4,-2)node[fill=white]{$3$};

  \draw (0,-9) node{$S_0$};
  \draw (2,-9) node{$S_1$};
  \draw (4,-9) node{$S_2$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}
\medskip

Suponha que a taxa de juros é 10\%.
Determine:

(a) os valores $V_0, V_1$ e $V_2$ da opção.

(b) o tempo de parada ótimo $\tau^*$.


\item
Considere uma opção americana expirando no tempo 2 com valores 
de execução intrínseca $G_n$ dados pelo diagrama abaixo.

\medskip
\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,yscale=0.4,>=latex]
  \draw[thick] (0,0) -- (2,-4) -- (4,-6)node[fill=white]{$3$} ;
  \draw[thick] (0,0) node[fill=white]{$3$} -- (2,4) -- (4,6)node[fill=white]
    {$6$};
  \draw[thick] (2,4) node[fill=white]{$9$}-- (4,2)node[fill=white]{$9$};
  \draw[thick] (2,-4)node[fill=white]{$1.8$} --
  (4,-2)node[fill=white]{$0$};

  \draw (0,-9) node{$G_0$};
  \draw (2,-9) node{$G_1$};
  \draw (4,-9) node{$G_2$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}
\medskip

Supondo que a taxa de juros é 0\% e que as probabilidades neutras a risco são
fixas no tempo dadas por $\widetilde p=1/3$.
Determine:

(a) o valor $V_0$ da opção.

(b) o tempo de parada ótimo $\tau^*$.

\item
Considere os valores de $S_n$ dadas no diagrama abaixo.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,yscale=0.3,>=latex]
  \draw[thick] (0,0) -- (2,-4) node[fill=white]{$3$} --
  (4,-6)node[fill=white]{$1$} ;
  \draw[thick] (0,0) node[fill=white]{{$3$}} -- (2,4) -- (4,6)node[fill=white]
    {{$7$}};
  \draw[thick] (2,4) node[fill=white]{$6$}-- (4,2)node[fill=white]{$5$};
  \draw[thick] (2,-4)node[fill=white]{$2$} -- (4,-2)node[fill=white]{$3$};

  \draw (0,-9) node{$S_0$};
  \draw (2,-9) node{$S_1$};
  \draw (4,-9) node{$S_2$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

Supondo que a taxa de juros é zero, considere
uma opção americana expirando no tempo 2 com valor intrínseco
\[
G_n=\left(3-\frac{S_n}{2}\right)^+.
\]
%If you know that $\dfrac{\E_1[V_2](T)}{1+r}={1.8}$
Determine
 o tempo de parada ótimo $\tau^*$.



   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
   % Processo Congelado
   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
   \item O que é um processo congelado?
   \item (processo congelado)
Considere o processo $X_n$ definido pela árvore abaixo e os stopping times
definidos por
\[\begin{array}{ccccc}
\hline
\omega & \tau_1(\omega) & \tau_2(\omega) \\
\hline
HH & 1 		& 1 \\
HT & 1 		& 1 \\
TH & 2 		& 1 \\
%HT & 1 		& 1 & 0 & \infty\\
%TH & 2 		& 1 & 0 & \infty\\
TT & 3 	& 1 \\
\hline
\end{array} 
\]
\begin{center}
 \arvoreTresCompleta{1}{2}{6}{9}{7}{5}{4}{X} 
 \end{center}
 Determine as árvores para os processos congelados $X_{\minn{n}{\tau_i}}$.


%\item
%Considere o stopping time $Z$ $\Omega_3$ definido por
%$Z(HHH)=3, Z(HHT)=3, Z(HTH)=Z(HTT)=2$,
% $Z(THH)=1, Z(THT)=1, Z(TTH)=1, Z(TTT)=1$.
% Seja $S_0=2$ e $S_n(\omega)=\#T(\omega)$, o número de tails em $\omega$.
% Por exemplo, $S_2(HT)=S_1(T)=1$, $S_3(TTT)=0$.
% Determine $W_n=S_{n\wedge Z }$, o processo $S_n$ congelado por $Z$.

\item Sabemos que $Z$ é um stopping time em $\Omega_3$ e 
 $Z(HTT)=1$, \ $Z(THT)=2$, \ $Z(TTT)=3, \ Z(TTH)=3$.
 Seja $X_0=2$ e $X_n(\omega)=2\#T(\omega) + 3\#H(\omega)$, onde
 $\#T(\omega)$ o número de tails
 $\#H(\omega)$ o número de heads. 

Desenhe a árvore representando $W_n=X_{n\wedge Z }$, o processo $X_n$ congelado por $Z$.

\item Suponha que $S_0=4$, $u=2,$ $d=1/2$ and $r=1/4$
(logo $\widetilde p=\widetilde q=1/2$ e $1/(1+r)=4/5=0.8$) num modelo de 2 períodos
($S_0, S_1, S_2$).
Considere uma opção americana com payoff
\[G_n=(5-S_n)^+. \]
Determine:

(a) seu valor no tempo 0.

(b) o valor do stopping time $\tau$ para cada caminho (HH, HT, TH, TT).

(c) repita (a) e (b) com \[G_n=(4-S_n)^+. \]

(d) Seja $V_n$ o valor da opção em $n=0,1,2$ e $\tau$ dado em  (b).
Determine os valores do processo congelado $V_{n\wedge\tau}$.

\item Suponha que o valor $S_n$ de uma  ação começa com valor $100$, e que, nos próximos 2 meses,
a cada mês,
seu valor sobe em 20\% ou cai em 10\%.
Sabemos que $Z$ é um stopping time em $\Omega_4$  e
 $Z(HTHH)=3$, \ $Z(THTH)=1$, \ $Z(HTTT)=4, \ Z(HTTH)=4$, \ $Z(HHTH)=2$.

Desenhe uma árvore representando $W_n=S_{n\wedge Z }$, o processo $S_n$ congelado por $Z$.


    \item Considere $f:\R\to\R$ uma função que possui duas derivadas em
todos os pontos.  Prove que $f$ é convexa se, e somente se,
o $f''(x)\geq 0$ para todo $x\in\R$.
Dica: livro do Spivak.
   
   \item\label{exc: eq da reta} 
   Prove que a equação da reta que passa pelos
   pontos do plano $(x_1,\ y_1)$ e $(x_2,\ y_2)$ é $((1-t)x_1+tx_2, \  (1-t)y_1
   + ty_2)$, $t\in\R$.

   \item Considere $g:\R\to\R$ uma função convexa. Prove que para todo $x_1, \ldots, x_M\in\R$ 
e $p_1,\ldots, p_M\in[0,1]$ com $\displaystyle\sum_{i=1}^M p_i=1$.
\[
   g\left(\sum_{i=1}^M p_i x_i\right) \leq \sum_{i=1}^M p_i g(x_i)
\]

Dica: Estude a prova do Lema\ref{lema: conjunto convexo}.

   \item O valor de uma opção americana no tempo zero é 
   $\displaystyle\max_{\tau\in \Tau_0} \wE\left[D_\tau G_\tau\right].$

   (a) Explique o significado de \textbf{cada um} dos símbolos desta fórmula.

   (b) Explique como podemos determinar o valor da opção utilizando esta
   fórmula.

   \item Prove que o payoff do put é uma função convexa, isto é, que
   $g(s)=(K-s)^+$, $K >0$, é uma função convexa.
   Faça o gráfico antes e verifique geometricamente que a região acima do gráfico é
   convexa.

   Dica: Veja prova do Teorema\myref{thm: call americano}.


\item Defina
\(\displaystyle J_n = \max_{\tau\in\Tau} \wE_n
     \left[ \frac{W_\tau}{(1+r)^{\tau-n}}\right]
\)
com  $n\leq N$.
Prove, tomando um $\tau\in\Tau$ apropriado, que:
\medskip

(a)  $J_n \geq W_n$ para todo $n\leq N$.

(b)  $J_N=W_N$.

   \item Qual a dificuldade do uso do Método de Monte Carlo para precificar
   opções americanas. Porque este problema não ocorre para opções europeias?

   \item Existiu no mundo real juros negativos? Algo como voce coloca 100 numa aplicação em renda
   fixa e no final do ano receberá 90?

   \item \label{exc: call americano juros negativos}
   (exemplo de call americano com juros negativos)
   Considere no modelo CRR o valor da ação com $S_0=16$, $u=1.5, d=0.5$ e juros (negativos) de 10\%
   (dinheiro \textbf{perde valor} ao longo do tempo na renda fixa).
   Determine o valor de um call americano e europeu com strike 1 e tempo de expiração 2.
   , quando
   \textbf{vale a pena} executar antes e o seu valor é maior que de uma opção de
   call europeia. Conclua que este call tem preço diferente e que vale a pena se executado antes. De
   acordo com a teoria, isto ocorre somente pois $r<0$.

   Resposta:
%   OPCAO CALL em que VALE a pena executar ANTES: 
%opcao_americana(2, 16, 15/10, 0.5, -0.1, call, 10,1)
Valor da opção americana é 6.814814814814815
com execução antecipada no tempo 1 se $\omega=H*$.
%opcao_europeia(2, 16, 15/10, 0.5, -0.1, call, 10,1)
Valor da opção europeia (sem execução antecipada) é 6.320987654320986.


    \item\label{exc: tempo de parada}
    Leia sobre (uma referência no final) um problema clássico que envolve determinar o melhor tempo de
parada. Tem muitas versões (escolha do melhor parceiro para o casamento,
contratação de funcionário, etc.).  Apresentamos a versão do problema 
que consiste na escolha  do posto com menor preço de combustível para abastecer
o carro em uma viagem longa.
Neste caso você está na estrada (ainda com combustível) e vai escolher
onde abastecer seu carro. Ao passar por um posto e ver o preço você tem que
decidir se abastece ou não. Caso não abasteça não poderá voltar (perderia tempo
de viagem) para abastecer.  Digamos que você sabe que encontrará 40 postos no
caminho da sua longa viagem. Qual é a melhor estratégia para abastecer pelo
menor preço possível? Note que:

(a) Abastecer logo pode ser ruim por perder oportunidades que
ainda vão surgir. 

(b) Demorar para abastecer pode fazer perder a melhor oportunidade.

Apresentamos a resposta pela surpresa: envolve o número $e$ ($\approx 2.7$),
base do logaritmo natural.
A resposta é aguardar $n/e$ postos e abastecer no próximo melhor que todos
anteriores.

Referência: Ferguson, Thomas S. (1989). ``Who Solved the Secretary Problem?''.
\textit{Statistical Science}. \textbf{4} (3): 282–289.


%\item a consulta da Petrobras (a que mais tem opções disponíveis sendo
%negociadas), as call tem algumas que terminam sem letra alguma no final
%(americanas) e as que terminam com a letra E no fim (europeias).
%Para as put, todas terminam com E (europeias), segundo a legenda do site no rodapé

\item 
    Considere uma \textbf{opção americana} 
    cujo o valor intrínseco é $G_n\geq 0$,   %=g(S_0, \ldots, S_n)\geq 0$ 
    um  processo adaptado, %(depende somente dos lançamentos de moeda $w_1\cdots w_n$) 
    e $V_n$ é  valor desta opção no tempo $n$ 
(dada pela equação\myref{eq: recursao valor opcao americana}).
%  Considere o contexto do Teorema~\ref{thm: formula explicita da opcao americana}.
  Defina 
\[
  \tau_n^*(\omega)= \min\{ k\geq n; \ \ V_k(\omega)=G_k(\omega)\}.
 \]
%\[
  %\tau^*= \min\{ n; \ \ V_n=G_n\neq 0\}.
%  \tau^*=\funpartes{ 
%   \min\{ n; \ \ V_n=G_n>  0\};  & \text{se o conjunto não for vazio} \\
%    \infty; 			   & \text{caso contrário}}
% \]
 Em palavras, $\tau_n^*(\omega)$ é a 1\eira\ vez depois do tempo $n$, ao longo do caminho $\omega$,
 em que vale a pena executar a opção.
% por ela ter valor estritamente positivo.
% , isto é, a 1\eira\ vez que o valor intrínseco (positivo) é igual ao 
  Então,
\[
V_n =  \wE_n\left[\dfrac{G_{\tau_n^*}}{(1+r)^{\tau_n^*-n}}\right].
\]

Dica: seguir a prova do 
 Teorema\myref{thm: tempo otimo execucao americana}, começando por provar que
 para $k\geq n$ é um martingal
  \[
       W_k=\dfrac{V_{\minn{k}{\tau^*_n}}}{ (1+r)^{\minn{k}{\tau^*_n}}}.
  \]

\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Projetos Computacionais}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Cada projeto deve ser acompanhado de um relatório contendo detalhes da metodologia, escolha de parâmetros, fonte dos dados e
resultados, incluindo figuras.  O Código utilizado deve aparecer num apêndice do
relatório ou incorporado ao relatório para quem usar ambiente do tipo
\texttt{Jupyter}.

\begin{enumerate}
 
  \item  Faça um programa  que precifique puts bermudianos onde a execução pode ocorrer em dias
  alternados (dia sim, dia não),
     começando no \primeiro\ dia após o início do contrato.
     Precifique exemplos do livro e outros que você crie (com $N=10$) e compare com o valor da opção americana correspondente.


    \item Fixe um contrato de put americano e precifique-o refinando a escala temporal. Determine a
    ordem de convergência do erro para o valor com $\dt\to 0$.

    \item Explorar numericamente, formular uma teoria, e justificar teoricamente
    o valor limite:

    (a) de um \textbf{put americano} quando o strike $K\to\infty$ em
    comparação com um put europeu.

    de um \textbf{call europeu} quando se fixa os outros parâmetros e

    (b) o strike $K\to\infty$.

    (c) o tempo $N\to\infty$.


    \item (Fronteira de execução de put americano)
    Considere um put vanilla americano. Gere um gráfico onde o eixo $x$ 
    seja o tempo $n$ e no eixo $y$ o valor de $S_n$. Use escala logaritmica em
    $y$ e marque um x para cada valor possível. Use, no entanto, uma cor
    diferente para indicar quando a opção deve ser executada antecipadamente.
    Assim pode-se ver a \textbf{fronteira} de execução, que aparecerá como uma
    região na parte inferior do gráfico.  Esta é base para métodos mais
    eficientes de precificação, pois com poucos pontos podemos estimar a região
    de execução.
    

    \item Escreva um programa cuja entrada seja os parâmetros do modelo CRR (N, u, d, r) e o strike
    (K) de um put americano. A saída é  o stopping time ótimo $\tau^*$ desta opção conforme a teoria,
    gerando uma tabela do tipo:

\[\begin{array}{cc}
    \hline
    \omega & \tau^*(\omega)\\
    \hline
    HHH\cdots &\\
    \vdots & \\
    TTT\cdots & \\
    \hline
    \end{array} 
\]
    






\end{enumerate}
 
